錦江禪燈卷第二

昭覺丈雪　通醉　輯

紹興幻菴　胡昇猷　訂

大鑒下第五世

藥山儼法嗣

秀州華亭船子德誠禪師

節操高邈。度量不羣。自印心於藥山。與道吾雲巖為同道交。洎離藥山。乃謂二同志曰。公等應各據一方。建立藥山宗旨。予率性疎野。唯好山水。樂情自遣。無所能也。他後知我所止之處。若遇霛利座主。指一人來。或堪雕琢。將授生平所得。以報先師之恩。遂分擕。至秀州華亭。泛一小舟。隨緣度日。以接四方往來之者。時人莫知其高蹈。因號船子和尚。一日泊船岸邊閑坐。有官人問。如何是和尚日用事。師豎橈子曰。會麼。官人曰不會。師曰。櫂撥清波。金鱗罕遇。師有偈曰。三十年來坐釣臺。鉤頭往往得黃能。金鱗不遇空勞力。收取絲綸歸去來。千尺絲綸直下垂。一波纔動萬波隨。夜靜水寒魚不餌。滿船空載月明歸。三十年來海上遊。水清魚現不吞鉤。釣竿斫盡重栽竹。不計功程得便休。有一魚兮偉莫裁。混融包納信奇哉。能變化吐風雷。下線何曾釣得來。別人祇看採芙蓉。香氣長粘遶指風。兩岸映一船紅。何曾解染得虗空。問我生涯祇是船。子孫各自賭機緣。不由地不由天。除却簑衣無可傳。道吾後到京口。遇夾山上堂。僧問如何是法身。山曰法身無相。曰如何是法眼。山曰法眼無瑕。道吾不覺失笑。山便下座請問道吾。某甲適來祇對者僧話。必有不是。致令上座失笑。望上座不吝慈悲。吾曰。和尚一等是出世。未有師在。山曰。某甲甚處不是。望為說破。吾曰。某甲終不說。請和尚却往華亭船子處去。山曰。此人如何。吾曰。此人上無片瓦。下無卓錐。和尚若去。須易服而往。山乃散眾。束裝直造華亭。船子纔見便問。大德住甚麼寺。山曰。寺即不住。住即不似。師曰。不似似箇甚麼。山曰。不是目前法。師曰。甚處學得來。山曰。非耳目之所到。師曰。一句合頭語。萬劫繫驢橛。師又問。垂絲千尺。意在深潭。離鉤三寸。子何不道。山擬開口。師一橈打落水中。山纔上船。師又曰道道。山擬開口。師又打。山豁然大悟。乃點頭三下。師曰。竿頭絲線從君弄。不犯清波意自殊。山遂問。拋綸擲釣。師意如何。師曰。絲懸淥水。浮定有無之意。山曰。語帶玄而無路。舌頭談而不談。師曰。釣盡江波。金鱗始遇。山乃掩耳。師曰。如是如是。遂囑曰。汝向去直須藏身處沒蹤迹。沒蹤迹處莫藏身。吾三十年在藥山。祇明斯事。汝今已得。他後莫住城隍聚落。但向深山裏钁頭邊。覓取一箇半箇。接續無令斷絕。山乃辭行。頻頻回顧。師遂喚闍黎。山乃回首。師豎起橈子曰。汝將謂別有。乃覆船入水而逝。

臨濟玄法嗣

金沙和尚

僧問。如何是祖師西來意。師曰聽。曰恁麼則大眾側聆。師曰。十萬八千。

溈山祐法嗣

益州應天和尚

僧問。人人盡有佛性。如何是和尚佛性。師曰。汝喚甚麼作佛性。曰恁麼則和尚無佛性也。師乃呌快活快活。

大鑒下第六世

夾山會法嗣

嘉州白水禪師

僧問。如何是西來意。師曰。四溟無窟宅。一滴潤乾坤。問曹溪一路合談何事。師曰。㵎松千載鶴來聚。月中香桂鳳凰歸。問如何是此經。師曰。拋梭石女遼空響。海底泥牛夜呌頻。

香嚴閑法嗣

益州南禪無染禪師

僧問。無句之句。師還答也無。師曰。從來祇明恁麼事。曰畢竟如何。師曰。且問看。

益州長平山和尚

僧問。視瞬不及處如何。師曰。我眨眼也沒工夫。僧問。如何是祖師意。師曰。西天來唐土去。

益州崇福演教禪師

僧問。如何是寬廓之言。師曰。無口道得。問如何是西來意。師曰。今日明日。

投子同法嗣

西川青城香山澄照禪師

僧問。諸佛有難。向火燄裏藏身。未審衲僧有難。向甚麼處藏身。師曰。水精甕裏著波斯。問如何是初生月。師曰。太半人不見。

興元府中梁山遵古禪師

僧問。空劫無人能問法。即今有問法何安。師曰。大悲菩薩甕裏坐。問如何是祖師西來意。師曰。道士擔漏巵。

洞山价法嗣

益州北院通禪師

初參夾山。問曰。目前無法。意在目前。不是目前法。非耳目之所到。豈不是和尚語。山曰是。師乃掀倒禪牀叉手而立。山起來打一拄杖。師便下去。次參洞山。山上堂曰。坐斷主人公。不落第二見。師出眾曰。須知有一人不合伴。山曰。猶是第二見。師便掀倒禪牀。山曰。老兄作麼生。師曰。待某甲舌頭爛。即向和尚道。後辭洞山擬入嶺。山曰。善為。飛猿嶺峻好看。師良久。山召道闍黎。師應諾。山曰。何不入嶺去。師因有省。更不入嶺。住後上堂。諸上座。有甚麼事。出來論量取。若上上根機。不假如斯若是。中下之流。直須剗削門頭戶底。教索索地。莫教入泥水。第一速須省事。直須無心去。學得千般萬般。祇成知解。與衲僧門下。有甚麼交涉。僧問。直須無心學時如何。師曰。不管繫。問如何是佛。師曰。峭壁本無苔。灑墨圖斑駮。問二龍爭珠。誰是得者。師曰。得者失。曰不得者如何。師曰。還我珠來。問如何是清淨法身。師曰。無點汙。問轉不得時如何。師曰。功不到。問如何是大富貴底人。師曰。如輪王寶藏。曰如何是赤窮底人。師曰。如酒店腰帶。問水灑不著時如何。師曰。乾剝剝地。問一槌便成時如何。師曰。不是偶然。問如何是祖師西來意。師曰。壁上畵枯松。遊蜂競採藥。滅後諡證真禪師。

大鑒下第七世

雲葢元法嗣

彭州天台燈禪師

僧問。古佛向甚麼處去也。師曰。中央甲第高。歲歲出霛苗。問古鏡未磨時如何。師曰。不施功。曰磨後如何。師曰。不照燭。問如何是佛。師曰。紅蓮座上不覩天冠。

洛浦安法嗣

嘉州洞谿戒定禪師

初問洛浦。月樹無枝長覆蔭。請師直指玅玄微。浦曰。森羅秀處事不相依。淥水千波孤峯自異。師於是領旨。住後僧問。蛇師為甚麼被蛇吞。師曰。幾度扣門招不出。將身直入裏頭看。有官人問。既是清淨伽藍。為甚打魚鼓。師曰。直須打出青霄外。免見龍門點額人。

曹山寂法嗣

益州布水巖和尚

僧問。如何是西來意。師曰。一回思著一傷心。問寶劍未磨時如何。師曰。用不得。曰磨後如何。師曰。觸不得。

蜀川西禪和尚

僧問。佛是摩耶降生。未審和尚是誰家子。師曰。水上卓紅旗。問三十六路。阿那一路最玅。師曰。不出第一手。曰忽遇出時如何。師曰。脊著地也不難。

白馬儒法嗣

興元府青剉山如觀禪師

僧問。如何是和尚家風。師曰。無底籃子拾生菜。問如何是青剉境。師曰。三冬華木秀。九夏雪霜飛。

岩頭奯法嗣

雲頂山玄泉彥禪師

僧問。如何是道中人。師曰。日落投孤店。問如何是佛。師曰。張家三箇兒。曰學人不會。師曰。孟仲季也不會。問如何是聲前一句。師曰吽。曰轉後如何。師曰。是甚麼。

龍牙遁法嗣

西川存禪師

僧問。學人解問誵訛句。請師舉起訝人機。師曰。巢父不牽牛。許由不洗耳。問具足底人來。師還接否。師便打。

雪峰存法嗣

益州普通山普明禪師

僧問。如何是佛性。師曰。汝無佛性。曰蠢動含霛皆有佛性。學人為何却無。師曰。為汝向外求。問如何是玄玄之珠。師曰。者箇不是。曰如何是玄玄珠。師曰。失却也。

太原孚上座

初在揚州光孝寺。講涅槃經。有禪者阻雪。因往聽講。至三日因佛性三德法身。廣談法身玅理。禪者失笑。師講罷。請禪者喫茶。白曰。某甲素志狹劣。依文解義。適蒙見笑。且望見教。禪者曰。實笑座主不識法身。師曰。如此解脫。何處不是。曰請座主更說一遍。師曰。法身之理。猶若太虗。豎窮三際。橫亘十方。彌綸八極。包括二儀。隨緣赴感靡不周徧。曰不道座主說不是。祇是說得法身量邊事。實未識法身在。師曰。既然如是。禪德當為我說。曰座主還信否。師曰。焉敢不信。曰若如是。座主輟講旬日。於室內端然靜慮。收心攝念。善惡諸緣一時放却。師一依所教。從初夜至五更。聞鼓角聲。忽然契悟。便去扣門。禪者曰阿誰。師曰某甲。禪者咄曰。教汝傳持大教。代佛說法。夜來為甚麼醉酒臥街。師曰。禪德。自來講經。將生身父母鼻孔扭揑。從今已去。更不敢如是。禪者曰。且去來日相見。師遂罷講。徧歷諸方。名聞宇內。甞遊淅中。登徑山法會。一日於大佛殿前有僧問。上座曾到五臺否。師曰曾到。曰還見文殊麼。師曰見。曰甚麼處見。師曰。徑山佛殿前見。其僧後適閩川。舉似雪峰。峰曰。何不教伊人嶺來。師聞乃趣裝而邁。初至雪峰。廨院憩錫。因分柑子與僧。長慶問。甚麼處將來。師曰。嶺外將來。曰遠涉不易擔負得來。師曰。柑子柑子。次日上山。雪峰聞乃集眾。師到法堂。上顧視雪峰。便下看知事。明日却上禮拜曰。某甲昨日觸忤和尚。峰曰。知是般事便休。峰一日見師。乃指日示之。師搖手而出。峰曰。汝不肯我那。師曰。和尚搖頭。某甲擺尾。甚麼處是不肯。峰曰。到處也須諱却。一日眾僧晚參。峰在中庭臥。師曰。五州管內。祇有者老和尚較些子。峰便起去。峰甞問師。見說臨濟有三句是否。師曰是。曰作麼生是第一句。師舉目視之。峰曰。此猶是第二句。如何是第一句。師叉手而退。自此雪峰深器之。室中印解。師資道契。更不他遊。而掌浴焉。一日玄沙上問訊雪峰。峰曰。此間有箇老鼠子。今在浴室裏。沙曰。待與和尚勘過。言訖到浴室。遇師打水。沙曰。相看上座。師曰。已相見了。沙曰。甚麼劫中曾相見。師曰。瞌睡作麼。沙却入方丈白雪峰曰。已勘破了。峰曰。作麼生勘伊。沙舉前話。峰曰。汝著賊也。鼓山問師。父母未生時鼻孔在甚麼處。師曰。老兄先道。山曰。如今生也。汝道在甚麼處。師不肯。山却問。作麼生。師曰。將手中扇子來。山與扇子再徵前話。師搖扇不對。山罔測。乃毆師一拳。鼓山赴大王請。雪峰門送。回至法堂。乃曰。一隻聖箭。直射九重城裏去也。師曰。是伊未在。峰曰。渠是徹底人。師曰。若不信。待某甲去勘過。遂趂至中路便問。師兄向甚麼處去。山曰。九重城裏去。師曰。忽遇三軍圍繞時如何。山曰。他家自有通霄路。師曰。恁麼則離宮失殿去也。山曰。何處不稱尊。師拂袖便回。峰問如何。師曰。好隻聖箭。中路折却了也。遂舉前話。峰乃曰。奴渠語在。師曰。者老凍膿。猶有鄉情在。師在庫前立。有僧問。如何是觸目菩提。師踢狗子作聲走。僧無對。師曰。小狗子不消一踢。保福簽瓜次。師至。福曰。道得與汝瓜喫。師曰。把將來。福度與一片。師接得便去。師不出世。諸方目為太原孚上座。後歸維揚。陳尚書留在宅供養。一日謂尚書曰。來日講一遍大涅槃經。報答尚書。書致齋茶畢。師遂陞座良久揮尺一下曰。如是我聞。乃召尚書。書應諾。師曰。一時拂在。便乃脫去。

福州鼓山神晏興聖國師

大梁李氏子。幼惡葷羶。樂聞鐘梵。年十二造雪嶺。朗然符契。一日參雪峰。峰知其緣熟。忽起搊住曰。是甚麼。師釋然了悟。亦忘其了心。唯舉手搖曳而已。峰曰。子作道理邪。師曰。何道理之有。峰審其懸解。撫而印之。後閩帥常詢法要。創鼓山禪苑。請舉揚宗旨。上堂。良久曰。南泉在日。亦有人舉。要且不識南泉。即今莫有識南泉者麼。試出來對眾驗看。時有僧出。禮拜纔起。師曰。作麼生。僧近前曰。咨和尚。師曰。不才請退。乃曰。經有經師。論有論師。律有律師。各有人傳持。且佛法是建立教。禪道乃止啼之說。他諸聖出興。葢為人心不等。巧開方便。遂有多門。受病不同。處方還異。在有破有。居空叱空。二患既除。中道須遣。鼓山所以道。句不當機。言非展事。承言者喪。滯句者迷。不唱言前。寧談句後。直至釋迦掩室。淨名杜口。大士梁時童子。當日一問二問三問。盡有人了也。諸仁者。合作麼生。時有僧出禮拜。師曰。高聲問。曰學人咨和尚。師喝曰出去。曰己事未明。以何為驗。師抗聲曰。你未聞那。其僧再問。師曰。一點隨流食咸不重。問如何是包盡乾坤底句。師曰。近前來。僧近前。師曰。鈍置殺人。

大鑒下第八世

青峰楚法嗣

西川霛龕禪師

僧問。如何是諸佛出身處。師曰。出處非干佛。春來艸自青。問碌碌地時如何。師曰。試進一步看。

益州淨眾寺歸信禪師

僧問。蓮華未出水時如何。師曰。菡萏滿池流。曰出水後如何。師曰。葉落不知秋。問不假浮囊便登巨海時如何。師曰。紅觜飛超三界外。綠毛也解道煎茶。問如何是自在底人。師曰。劍樹霜林去便行。曰如何是不自在底人。師曰。釋迦在闍黎後。

玄泉彥法嗣

懷州玄泉二世和尚

僧問。辭窮理盡時如何。師曰。不入理豈同盡。問玅有玄珠。如何取得。師曰。不似摩尼絕影豔。碧眼胡人豈能見。曰有口道不得時如何。師曰。三寸不能齊鼓韻。瘂人解唱木人歌。

羅山閑法嗣

西川定慧禪師

初參羅山。山問。甚麼處來。師曰。遠離西蜀。近發開元。却近前問。即今事作麼生。山揖曰。喫茶去。師擬議。山曰。秋氣稍熱去。師出至法堂歎曰。我在西蜀。峩眉山脚下。拾得一隻蓬蒿箭。擬撥亂天下。今日打羅山寨。弓折箭盡也休休。乃下參眾。山來日上堂。師出問。豁開戶牗。當軒者誰。山便喝。師無語。山曰。毛羽未備。且去。師因而摳衣。久承印記。後謁台州勝光。光坐次。師直入身邊叉手而立。光問。甚處來。師曰。猶待答話在。便出。光拈拂子趂至僧堂前見師。乃提起拂子曰。闍黎喚者箇作甚麼。師曰。敢死喘氣。光低頭歸方丈。

灌州霛巖和尚

僧問。如何是道中寶。師曰。地傾東南。天高西北。曰學人不會。師曰。落照機前異。師頌石鞏接三平曰。解擘當胷箭。因何祇半人。為從途路曉。所以不全身。

芭蕉清法嗣

彭州承天院辭確禪師

僧問。學人有一隻箭。射即是不射即是。師曰。作麼生是闍黎箭。僧便喝。師曰。者箇是草箭子。曰如何是和尚箭。師曰。禁忘須屈指。禱祈便扣牙。問心隨萬境轉。阿那箇是轉萬境底心。師曰。嘉州大像古人擕。問眾罪如霜露。慧日能消除時如何。師曰。亭臺深夜雨。樓閣靜時鐘。曰為甚麼因緣會遇時。果報還自受。師曰。管筆能書。片舌解語。開堂日示眾。正令提綱。猶是揑窠造偽。佛法祇對。特地謾罵上流。問著即參差。答著即交互。大德擬向甚麼處下口。然則如是。事無一向。權柄在手。縱奪臨機。有疑請問。僧問。如何是第一義。師曰。羣峰穿海去。滴水下巖來。問師唱誰家曲。宗風嗣阿誰。師曰。道頭會尾。舉意知心。

興元府牛頭山精禪師

僧問。如何是古佛心。師曰。東海浮漚。曰如何領會。師曰。秤錘落井。問不居凡聖。是甚麼人。師曰。梁朝傅大士。曰此理如何。師曰。楚國孟甞君。

益州覺城院信禪師

僧問。如何是出身一路。師曰。三門前。曰如何領會。師曰。緊峭草鞋。

雲門偃法嗣

益州青城香林院澄遠禪師

漢州綿竹人。師初時在眾日。普請鉏草次。有一僧曰。看俗家失火。師曰。那裏火。曰不見那。師曰不見。曰者瞎漢。是時一眾皆言遠上座敗闕。後明教寬聞舉歎曰。須是我遠兄始得。住後僧問。美味醍醐。為甚麼變成毒藥。師曰。導江紙貴。問見色便見心時如何。師曰。適來甚麼處去來。曰心境俱忘時如何。師曰。開眼坐睡。問北斗裏藏身意旨如何。師曰。月似彎弓。少雨多風。問如何是諸佛心。師曰。清則始終清。曰如何領會。師曰。莫受人謾好。問如何是祖師西來意。師曰。踏步者誰。問如何是和尚玅藥。師曰。不離眾味。曰喫者如何。師曰。唼啗看。問如何是室內一盌燈。師曰。三人證龜成鼈。問如何是衲衣下事。師曰。臘月火燒山。問大眾雲集。請師施設。師曰。三不待兩。問如何是學人時中事。師曰恰恰。問如何是玄。師曰。今日來明日去。曰如何是玄中玄。師曰。長連牀上。問如何是香林一脈泉。師曰。念無間斷。曰飲者如何。師曰。隨方斗秤。問如何是衲僧正眼。師曰。不分別。曰照用事如何。師曰。行路人失脚。問萬機俱泯迹。方識本來人時如何。師曰。清機自顯。曰恁麼則不別人。師曰。方見本來人。問魚遊陸地時如何。師曰。發言必有後救。曰却下碧潭時如何。師曰。頭重尾輕。問但有言句盡是賓。如何是主。師曰。長安城裏。曰如何領會。師曰。千家萬戶。問如何是西來的的意。師曰。坐久成勞。曰便回轉時如何。師曰。隋落深坑。問如何是無縫墖。師曰。合掌當胸。曰如何是墖中人。師曰露也。問教法未來時如何。師曰。閻羅天子。曰來後如何。師曰。大宋國裏。問一子出家九族解脫。目連為甚麼母入地獄。師曰確。問如何是平常心。師曰。早朝不審。晚後珍重。上堂。是汝諸人。盡是擔鉢囊向外行脚。還識得性也未。若識得。試出來道看。若識不得。祇是被人熱謾將去。且問汝諸人。是汝參學日久用心。掃地煎茶遊山翫水。汝且訂訂。喚甚麼作自性。諸人且道。始終不變不異。無高無下。無好無醜。不生不滅。究竟歸於何處。諸人還知得下落所在也未。若於者裏知得所在。是諸佛解脫法門。悟道見性。始終不疑不慮。一任橫行。一切人不奈汝何。出言吐氣實有來處。如人買田。須是收得元本契書。若不得他元本契書。終是不穩。遮莫經官判狀。亦是不得。其奈不收得元本契書。終是被人奪却。汝等諸人參禪學道亦復如是。還有人收得元本契書麼。試拈出看。汝且喚甚麼作元本契書。諸人試道看。若是靈利底。纔聞與麼說著。便知去處。若不知去處。向外邊學得千般巧玅記持解會。口似傾河。終不究竟。與汝自己天地差殊。且去衣鉢下體當尋覓看。若有箇見處。上來者裏道看。老僧與汝證明。若覓不得。且依行隊去。將示寂。辭知府宋公璫曰。老僧行脚去。通判曰。者僧風狂。八十歲行脚去那裏。宋曰。大善知識去住自由。師謂眾曰。老僧四十年。方打成一片。言訖而逝。墖于本山。

饒州薦福承古禪師

操行高潔。稟性虗明。參大光敬玄禪師。乃曰。祇是箇艸裏漢。遂參福嚴雅和尚。又曰。祇是箇脫灑衲僧。由是終日默然。深究先德洪規。一日覧雲門語。忽然發悟。自此韜藏不求名聞。棲止雲居弘覺禪師墖所。四方學者奔湊。因稱古墖主也。景祐四年。范公仲淹出守鄱陽。聞師道德。請居薦福。開闡宗風。僧問。大善知識將何為人。師曰莫。曰恁麼則有問有答去也。師曰莫。問青青翠竹盡是真如。鬱鬱黃花無非般若。如何是般若。師曰。黃泉無老少。曰春來草自青。師曰。聲名不朽。曰若然者。碧眼胡僧也皺眉。師曰。退後三步。僧曰苦。師乃吽吽。問臨濟舉拂。學人舉拳。是同是別。師曰。訛言亂眾。曰恁麼則依令而行也。師曰。天涯海角。問一喝分賓主。照用一時行。此意如何。師曰。乾柴溼茭。僧便喝。師曰。紅燄炎天。上堂。夫出家者。為無為法。無為法中。無利益無功德。近來出家人。貪著福慧。與道全乖。若為福慧。須至明心。若要達道。無汝用心處。所以常勸諸人。莫學佛法。但自休心。利根者畫時解脫。鈍根者或三五年。遠不過十年。若不悟去。老僧與你入拔舌地獄。參。

韶州雙峰竟欽禪師

益州人也。開堂日。雲門和尚躬臨證明。僧問。如何是佛法大意。師曰。日出方知天下朗。無油那點佛前燈。問如何是雙峰境。師曰。夜聽水流庵後竹。晝看雲起面前山。問如何是和尚為人一句。師曰。因風吹火。上堂。進一步則迷理。退一步則失事。饒你一向兀然去。又同無情。僧問。如何是不同無情去。師曰。動轉施為。曰如何得不迷理失事去。師曰。進一步退一步。僧作禮。師曰。向來有人恁麼會。老僧不肯伊。曰請師直指。師便打出。問如何是正法眼。師曰。山河大地。問如何是法王劍。師曰。鉛刀徒逞。不若龍泉。曰用者如何。師曰。藏鋒猶不許。露刃更何堪。問賓頭盧應供四天下。還得徧也無。師曰。如月入水。問如何是用而不雜。師曰。明月臺前垂玉露。水晶殿裏璨真珠。有行者問。某甲遇賊來時。若殺即違佛教。不殺又違王敕。未審師意如何。師曰。官不容針。私通車馬。廣主甞親問法要。錫慧真廣悟號。將示寂。告門人曰。吾不久去世。汝可就山頂預修墳墖。洎工畢以聞。師曰。後日子時行矣。及期。會雲門爽和尚等七人夜話。侍者報三更也。師索香焚之。合掌而逝。

西川青城大面山乘禪師

僧問。如何是相輪峰。師曰。直聳煙嵐際。曰向上事如何。師曰。入地三尺五。問如何是佛法大意。師曰。興義門前鼕鼕鼓。曰學人不會。師曰。朝打三千。暮打八百。

錦江禪燈卷第二

錦江禪燈卷第三

昭覺丈雪　通醉　輯

紹興幻菴　胡昇猷　訂

大鑒下第八世

雲門偃法嗣

興元府普通封禪師

僧問。今日一會何似靈山。師曰。震動乾坤。問如何是普通境。師曰。庭前有竹三冬秀。戶內無燈午夜明。

益州鐵幢覺禪師

僧問。十二時中如何履踐。師曰。光剃頭淨洗鉢。問如何是道。師曰踏著。曰如何是道中人。師曰。退後三步。問諸佛出世當為何事。師曰。截耳臥街。

眉州福化充禪師

僧問。如何是大人相。師曰。山僧者裏不曾容易對闍黎。曰如何得相承去。師曰。白雲雖有影。綠竹且無陰。問天皇也恁麼道。龍潭也恁麼道。未審和尚作麼生道。師曰。汝試道看。曰比來請益。豈無方便。師曰。將謂是海東舶主。元來是北地番人。問如何是佛法大意。師曰。十字路頭華表柱。曰學人不會。乞師再指。師曰。君自行東我向西。

眉州黃龍贊禪師

僧問。如何是和尚關棙子。師曰。少人踏得著。曰忽踏得著時如何。師曰。汝試進前看。僧便喝。師便打。問僧。近離甚處。曰香林。師曰。在彼多少時。曰六年。師曰。世尊在雪山六年。證無上菩提。汝在香林六年。成得個甚麼。僧無語。師曰。移廚喫飯漢。

鹿門真法嗣

益州崇真禪師

僧問。如何是禪。師曰。澄潭釣玉兔。曰如何是道。師曰。拍手笑清風。問如何是大人相。師曰。泥揑三官土地堂。

曹山霞法嗣

嘉州東汀和尚

僧問。如何是向去底人。師曰。石女紡麻縷。曰如何是却來底人。師曰。扇車關捩斷。問徧界是佛身。教某甲甚麼處立。師曰。孤峯頂上木人叫。紅焰輝中石馬嘶。

雲居岳法嗣

梓州龍泉和尚

僧問。如何是祖師西來意。師曰。不在闍黎分上。問學人欲跳萬丈洪崖時如何。師曰。撲殺。

含珠哲法嗣

洋州龍穴山和尚

僧問。如何是西來意。師曰。騎虎唱巴歌。問既是善知識。為甚麼却與土地燒錢。師曰。彼上人者難為酬對。

紫陵一法嗣

興元府大浪和尚

僧問。既是活河神。為甚麼被水推却。師曰。隨流始得妙。住岸却成迷。

大鑒下第九世

黃龍機法嗣

眉州黃龍繼達禪師

僧問。如何是衲。師曰。針去線不回。曰如何是帔。師曰。橫鋪四世界。豎葢一乾坤。曰道滿到來時如何。師曰。要羹與羹。要飯與飯。問黃龍出世。金翅鳥滿空飛時如何。師曰。問汝金翅鳥。還得飽也無。

興元府玄都山澄禪師

僧問。喜得趨方丈。家風事若何。師曰。西風開曉露。明月正當天。曰如何拯濟。師曰。金鷄樓上一下鼓。問如何是沙門行。師曰。一切不如。

嘉州黑水和尚

初參黃龍。便問。雪覆蘆花時如何。龍便打。師於此有省。即便禮拜。

眉州昌福達禪師

僧問。學人來問師則對。不問時師意如何。師曰。謝師兄指示。問本來則不問。如何是今日事。師曰。師兄者問大好。曰學人不會時如何。師曰。謾得即得。問國有寶刀。誰人得見。師曰。師兄遠來不易。曰此刀作何形狀。師曰。要也道。不要也道。曰請師道。師曰。難逢難遇。問石牛水上臥時如何。師曰。異中還有異。妄計不浮沉。曰便恁麼去時如何。師曰。翅天日落。把土成金。

大龍洪法嗣

興元府普通院從善禪師

僧問。法輪再轉時如何。師曰。助上座喜。曰合譚何事。師曰。異人掩耳。曰便恁麼領會時如何。師曰錯。問佩劍叩松關時如何。師曰。莫亂作。曰誰不知有。師曰出。

護國遠法嗣

懷安軍雲頂德敷禪師

初參護國。問曰。直截根源佛所印。摘葉尋枝我不能時如何。國曰。罷攀雲樹三秋果。休弄碧潭孤月輪。師乃頓釋所疑。住後。成都帥請就衙陞座。有樂營將。出禮拜起。回顧下馬臺曰。一口吸盡西江水即不問。請師吞却堦前下馬臺。師展兩手唱曰。細抹將來。營將猛省。

石門徹法嗣

嘉州承天義懃禪師

僧問。如何是承天境。師曰。兩江夾却青盲漢。一帶山藏赤脚蠻。問如何是諦實之言。師曰。措大巾子黑。

德山密法嗣

興元府中梁山崇禪師

僧問。垂絲千尺。意在深潭時如何。師曰。紅鱗掌上躍。

益州東禪秀禪師

僧問。既是善神。為甚麼却被雷打。師曰。世亂奴欺主。年衰鬼弄人。問如何是一代時教。師曰。多年故紙。

乾明居信法嗣

[郫-卑+((白-日+田)/廾)]縣西禪埀白禪師

僧問。香煙纔起大眾雲臻。祖意西來請師垂示。師云。心光自照。僧云。恁麼則一句於師親領得。永鎮[郫-卑+((白-日+田)/廾)]城萬古傳。師云。是人有分。

雙泉寬法嗣

襄州延慶宗本禪師

僧問。魚未跳龍門時如何。師曰。擺手入長安。曰跳過後如何。師曰。長安雖樂。不可久留。

香林遠法嗣

灌州羅漢和尚

僧問。如何是佛。師曰。牛頭阿旁。曰如何是法。師曰。劍樹刀山。問如何是佛法大意。師曰。井中紅焰。日裏浮漚。曰如何領會。師曰。遙指扶桑日那邊。問如何是本來心。師曰。蹉過了也。

灌州青城香林信禪師

僧問。覿面相呈時如何。師曰。築著鼻孔。

妙勝臻法嗣

西川雪峯欽山主

上堂。昨日一。今日二。不用思量。快須瞥地。不瞥地。蹉過平生沒巴鼻。咄。

大鑒下第十世

黃龍達法嗣

眉州黃龍禪師

僧問。如何是密室。師曰。斫不開。曰如何是密室中人。師曰。非男女相。問國內按劍者是誰。師曰昌福。曰忽遇尊貴時如何。師曰不遺。

清凉益法嗣

大梅慧明禪師

參法眼得心印。初菴於大梅。有禪者來參。師問。近離甚處。曰成都。曰上座離成都到此山。則成都少上座。此間剩上座。剩則心外有法。少則心法不周。說得道理即住。不會即去。僧無對。

梁山緣觀法嗣

鼎州梁山巖禪師

僧問。如何是祖師西來意。師曰。新羅附子。蜀地當歸。

石門遠法嗣

懷安軍雲頂上鑒禪師

僧問。雪點紅爐。請師驗的。師曰。王婆煑䭔。曰爭奈即今何。師曰。猶嫌少在。

果州清居山昇禪師

僧問。師唱誰家曲。宗風嗣阿誰。師曰。金雞啼石戶。得意逐波清。曰未審是誰之子。師曰。謝汝就門罵詈。

黑水璟法嗣

峩眉黑水義欽禪師

上堂。僧出禮拜。師曰。大地百雜碎。便下座。

智門祚法嗣

明州雪竇重顯禪師

遂寧府李氏子。依普安院仁銑上人出家。受具之後橫經講席。究理窮玄。詰問鋒馳。機辯無敵。咸知法器。僉指南遊。首造智門。即伸問曰。不起一念。云何有過。門召師近前。師纔近前。門以拂子驀口打。師擬開口。門又打。師豁然開悟。出住翠峰。後遷雪竇。開堂日。於法座前顧視大眾曰。若論本分相見。不必高陞法座。遂以手畫一畫曰。諸人隨山僧手看。無量諸佛國土一時現前。各各子細觀瞻。其或涯際未知。不免拖泥帶水。便陞座。上首白椎罷。有僧方出。師約住曰。如來正法眼藏委在今日。放行則瓦礫生光。把住則真金失色。權柄在手。殺活臨時。其有作者。共相證據。僧出問。遠離翠峰祖席。已臨雪竇道場。未審是一是二。師曰。馬無千里謾追風。曰恁麼則雲散家家月。師曰。龍頭蛇尾漢。問德山臨濟棒喝已彰。和尚如何為人。師曰。放過一著。僧擬議。師便喝。僧曰。未審祇恁麼。別有在。師曰。射虎不真。徒勞沒羽。問吹大法螺。擊大法鼓。朝宰臨筵。如何即是。師曰。清風來未休。曰恁麼則得遇於師也。師曰。一言已出。駟馬難追。僧禮拜。師曰。放過一著。乃普觀大眾曰。人天普集。合發明個甚麼事。焉可互分賓主。馳騁問答。便當宗乘去。廣大門風。威德自在。輝騰今古。把定乾坤。千聖祇言自知。五乘莫能建立。所以聲前悟旨。猶迷顧鑒之端。言下知宗。尚昧識情之表。諸人要知真實相為麼。但以上無攀仰。下絕己躬。自然常光現前。個個壁立千仞。還辯明得也無。未辯辯取。未明明取。既辯明得。能截生死流。同據佛祖位。妙圓超悟。正在此時。堪報不報之恩。以助無為之化。問如何是佛法大意。師曰。祥雲五色。曰學人不會。師曰。頭上漫漫。問達磨未來時如何。師曰。猿啼古木。曰來後如何。師曰。鶴唳青霄。曰即今事作麼生。師曰。一不成二不是。問和尚未見智門時如何。師曰。爾鼻孔在我手裏。曰見後如何。師曰。穿過髑髏。有僧出禮拜起曰。請師答話。師便棒。僧曰。豈無方便。師曰。罪不重科。復有一僧出禮拜起曰。請師答話。師曰。兩重公案。曰請師不答話。師亦棒。問古人道北斗裏藏身。意旨如何。師曰。千聞不如一見。曰此話大行。師曰。老鼠銜銕。問古人道皎皎地絕一絲頭。祇如山河大地。又且如何。師曰。面赤不如語直。曰學人未曉。師曰。徧問諸方。問如何是學人自己。師曰。乘槎斫額。曰莫祇者便是。師曰。浪死虗生。問如何是緣生義。師曰。金剛鑄銕券。曰學人不會。師曰閙市裏牌。曰恁麼則行到水窮處。坐看雲起時。師曰列下。問四十九年說不盡底。請師說。師曰。爭之不足。曰謝師答話。師曰。銕棒自看。問如何是把定乾坤眼。師曰。拈却鼻孔。曰學人不會。師曰。一喜一悲。僧擬議。師曰苦。問如何是脫珍御服。著弊垢衣。師曰。垂手不垂手。曰乞師方便。師曰。左眼挑筋。右眼抉肉。問龍門爭進舉。那個登科。師曰。重遭點額。曰學人不會。師曰。退水藏鱗。問寂寂忘言。誰是得者。師曰。卸帽穿雲去。曰如何領會。師曰。披簑帶雨歸。曰三十年後此話大行。師曰。一場酸澀。問坐斷毗盧底人。師還接否。師曰。殷勤送別瀟湘岸。曰恁麼則學人罪過。師曰。天寬地窄太愁人。僧禮拜。師曰。苦屈之詞。不妨難吐。問生死到來。如何回避。師曰。定花板上。曰莫便是他安身立命處也無。師曰。符到奉行。上堂。僧問。如何是吹毛劍。師曰苦。曰還許學人用也無。師噓一噓。乃曰。大眾前共相酬唱。也須是個漢始得。若也未有奔流度刃底眼。不勞拈出。所以道。如大火聚。近著即燎却面門。亦如按太阿寶劍。衝前即喪身失命。乃曰。太阿橫按祖堂寒。千里應須息萬端。莫待冷光輕閃爍。復云看看。便下座。上堂。僧問。如何是維摩一默。師曰。寒山訪拾得。曰恁麼則入不二之門。師噓一噓。復曰。維摩大士去何從。千古令人望莫窮。不二法門休更問。夜來明月上孤峯。乃曰。七月七日復相見耳。至期。盥沐攝衣。北首而逝。塔全身於寺之西塢。賜明覺大師。

德山遠法嗣

興元府大中仁辯禪師

僧問。如何是焦崖境。師云。庭前寒柏老。祖意不西來。僧云。如何是境中人。師云。胡僧深碧眼。跣足躡階行。

益州菩提桂芳禪師

僧問。諸佛出世。梵王前引。帝釋後隨。和尚出世。有何祥瑞。師曰。三春萬象妍。僧云。學人未曉。師曰。溪花紅似錦。岸柳綠如藍。僧云。便恁麼去時如何。師曰。未曾騎竹馬。切忌跨金龍。

大鑒下第十一世

谷隱聰法嗣

彭州永福院延照禪師

僧問。如何是彭州境。師曰。人馬合雜。僧以手作拽弓勢。師拈棒。僧擬議。師便打。

果州永慶光普禪師

初問谷隱。古人道。來日大悲院裏有齋。意旨如何。曰日出隈陽坐。天寒不舉頭。師入室次。隱曰。適來因緣。汝作麼生會。師曰。會則途中受用。不會則世諦流布。曰未在更道。師拂袖便出。住後僧問。如何是佛法大意。師曰。蜀地用鑌銕。

葉縣省法嗣

䦹邡方水禪師

示眾云。方水潭中鼈鼻蛇。擬心相向便揄揶。何人拔得蛇頭出。(請續後句)二百年後。大隋元靖長老著語云。方水潭中鼈鼻蛇。圓悟勤著語云。雲門餬餅趙州茶。瞎堂遠云。摩呢噠哩吽㗶吒。丈雪醉著語云。咲指庭前一樹花。

大陽玄法嗣

惠州羅浮山顯如禪師

初到大陽。陽問。汝是甚處人。曰益州。陽曰。此去幾里。曰五千里。陽曰。你與麼來。還曾踏著麼。曰不曾踏著。陽曰。汝解騰空那。曰不解騰空。陽曰。爭得到者裏。曰步步不迷方。通身無辨處。陽曰。汝得超方三昧邪。曰聖心不可得。三昧豈彰名。陽曰。如是如是。汝應信此。即本體全彰。理事不二。善自護持。住後僧問。如何是羅浮境。師曰。突兀侵天際。巍峩鎮海涯。曰如何是境中人。師曰。頂上白雲散。足下黑煙生。

懷安軍雲頂海鵬禪師

僧問。如何是大疑底人。師曰。畢鉢巖中。面面相覰。曰如何是不疑底人。師曰。如是我聞。須彌粉碎。問祖意教意是同是別。師曰。達磨逢梁武。摩騰遇漢明。

北塔廣法嗣

荊門軍玉泉承皓禪師

眉州丹稜王氏子。依大力院出家。登具後遊方。參北塔。發明心要。得自在三昧。製犢鼻裩。書歷代祖師名字。乃曰。唯有文殊普賢較些子。且書於帶上。故叢林目為皓布裩。元豐間。首眾於襄陽谷隱。有鄉僧亦効之。師見而詬曰。汝具何道理。敢以為戲事耶。嘔血無及耳。尋於鹿門如所言而逝。張無盡奉使京西南路。就謁之。致開法於郢州大陽。時谷隱主者。私為之喜。師受請陞座曰。某在谷隱十年。不曾飲谷隱一滴水。嚼谷隱一粒米。汝若不會。來大陽。為汝說破。携拄杖下座。傲然而去。尋遷玉泉。有示眾曰。一夜雨霶烹。打倒葡萄棚。知事頭首行者人力。拄底拄。撐底撐。撐撐拄拄到天明。依舊可憐生。自贊。粥稀後坐。牀窄先臥。耳聵愛高聲。眼昏宜字大。冬至示眾曰。晷運推移。布裩赫赤。莫怪不洗。無來換替。僧入室次。狗子在室中。師叱一聲。狗便出去。師曰。狗却會。你却不會。師示寂。門人圍繞。師笑曰。吾年八十一。老死舁屍出。兒郎齊著力。一年三百六十日。言畢而逝。

雪竇顯法嗣

修撰曾會居士

幼與明覺同舍。及冠異途。天禧間。公守池州。一日會于景德寺。公遂引中庸大學。參以楞嚴符宗門語句。質明覺。覺曰。者個尚不與教乘合。況中庸大學邪。學士要徑捷理會此事。乃彈指一下曰。但恁麼薦取。公于言下領旨。天聖初。公守四明。以書幣迎師補雪竇。既至。公曰。某近與清長老。商量趙州勘婆子話。未審端的有勘破處也無。覺曰。清長老道個甚麼。公曰。又與麼去也。覺曰。清長老且放過一著。學士還知天下衲僧出者婆子圈䙡不得麼。公曰。者裏別有個道處。趙州若不勘破婆子。一生受屈。覺曰。勘破了也。公大笑。

延慶榮法嗣

廬山圓通居訥祖印禪師

梓州蹇氏子。生而英特。讀書過目成誦。十一出家。十七試法華得度。受具後肄業講肆。耆年多下之。會禪者南遊回。力勉其行。于是徧參荊楚間。迄無所得。至襄州洞山。留止十年。因讀華嚴論有省。後遊廬山。道價日起。由歸宗而遷圓通。仁廟聞其名。皇祐初。詔住十方淨因禪院。師稱目疾不能奉詔。有旨令舉自代。遂舉大覺璉應詔。及引對。問佛法大意。稱旨。天下賢師知人也。僧問。祖剎重興時如何。師曰。人在破頭山。曰一朝權在手。師便打。

梁山岩法嗣

鼎州梁山善冀禪師

僧問。撥塵見佛時如何。師曰。莫眼華。問和尚幾時成佛。師曰。且莫壓良為賤。曰為甚麼不肯承當。師曰。好事不如無。師頌魯祖面壁曰。魯祖三昧最省力。纔見僧來便面壁。若是知心達道人。不在揚眉便相悉。

大鑒下第十二世

琅琊覺法嗣

江州歸宗可宣禪師

漢州人。壯為僧。即出峽依琅琊。一語忽投。羣疑頓息。琅琊可之。未幾令分座。淨空居士郭功甫。過門問道。與厚。及師領歸宗時。功甫任南昌尉。俄郡守恚師不為禮。窘甚。遂作書寄功甫曰。某世緣尚有六年。奈州主抑逼。當棄餘喘。託生公家。願無見阻。功甫閱書驚喜。且頷之。中夜其妻夢間。見師入其寢。失聲曰。此不是和尚來處。功甫撼而問之。妻詳以告。呼燈取書示之。相笑不已。遂孕。及生乃名宣老。期年記問如昔。至三歲。白雲端禪師抵其家。始見之曰。吾姪來也。雲曰。與和尚相別幾年。宣倒指曰。四年矣。雲曰。甚處相別。曰白蓮莊上。雲曰。以何為驗。曰爹爹媽媽明日請和尚齋。忽聞推車聲。雲問。門外是甚麼聲。宣以手作推車勢。雲曰。過後如何。曰平地兩條渠。果六周無疾而逝。

浮山遠法嗣

荊門軍玉泉謂芳禪師

僧問。從上諸聖。以何法示人。師拈起拄杖。僧曰。學人不會。師曰。兩手分付。僧擬議。師便打。

稱心倧法嗣

彭州慧日堯禪師

僧問。古者道。我有一句。待無舌人解語。却向汝道。未審意旨如何。師曰。無影樹下好商量。僧禮拜。師曰。瓦解冰消。

大鑒下第十三世

雙峰回法嗣

閬州光國文贊禪師

僧問。不二之法。請師速道。師曰領。曰恁麼則人人有分也。師曰了。曰錦屏天下少。光國世間稀。師曰退。

玉泉謂芳法嗣

安州延福智興禪師

西川人。出家受具後。即造玉泉芳禪師法席。發明心地。初住漸源。次遷黃梅龍華。晚住延福。師語不談玄。行不修潔。身不稟儀。眾不喜見。逝後靈異不測。報應如響。緇素追仰遺體塐餙。祈禱尤盛。

芙蓉楷法嗣

鄧州丹霞子淳禪師

劍州賈氏子。弱冠為僧。徹證於芙蓉之室。上堂。乾坤之內。宇宙之間。中有一寶。秘在形山。肇法師恁麼道。祇解指蹤話跡。且不能拈示於人。丹霞今日擘開宇宙。打破形山。為諸人拈出。具眼者辨取。以拄杖卓一下曰。還見麼。鷺鷥立雪非同色。明月蘆花不似他。上堂。舉德山示眾曰。我宗無語句。實無一法與人。德山恁麼說話。可謂是祇知入艸求人。不覺通身泥水。子細觀來。祇具一隻眼。若是丹霞則不然。我宗有語句。金刀剪不開。深深玄妙旨。玉女夜懷胎。上堂。亭亭日午猶虧半。寂寂三更尚未圓。六戶不曾知暖意。往來常在月明前。上堂。寶月流輝。澄潭布影。水無蘸月之意。月無分照之心。水月兩忘。方可稱斷。所以道。昇天底事直須颺却。十成底事直須去却。擲地金聲。不須回顧。若能如是。始解向異類中行。諸人到者裏。還相委悉麼。良久曰。常行不舉人間步。披毛戴角混塵泥。僧問。牛頭未見四祖時如何。師曰。金菊乍開蜂競採。曰見後如何。師曰。苗枯花謝了無依。宣和己亥春示寂。塔全身於洪山之南。

洪州寶峰闡提惟照禪師

簡州李氏子。幼超邁而惡俗。一日授書。至性相近也。習相遠也。遽曰。凡聖本一體。以習故差別。我知之矣。即趯成都。師鹿苑清泰處。年十九剃染登具。泰令聽起信於大慈。師輒歸臥。泰詰之。師曰。既稱正信大乘。豈言說所能了。乃虗心游方。謁芙蓉於大洪。甞夜坐閣道。適風雪震薄。聞警盜者傳呼過之。隨有所得辭去。大觀中。芙蓉嬰難。師自三吳欲趨沂水。僕夫迷道。師舉杖擊之。忽大悟。嘆曰。是地非鰲山也邪。比至沂。芙蓉望而喜曰。紹隆吾宗。必子數輩矣。因留躬耕湖上累年。智證成就。出領招提。遷甘露三祖。宣知壬寅。詔補圓通。棄去。復居泐潭。上堂。古佛道。我初成正覺。親見大地眾生悉皆成正覺。又道。深固幽遠。無人能到。㘞。沒見識漢。好龍頭蛇尾。便下座。上堂。過去諸佛已入涅槃了也。汝等諸人不應追念。未來諸佛未出於世。汝等諸人不要妄想。正當今日。你是何人。參。上堂。伯夷隘。柳下惠不恭。君子不由也。二邊不立。中道不安時作麼生。拈拄杖曰。鴛鴦繡出從君看。不把金針度與人。上堂。大陽門下妙唱彌高。明月堂前知音葢寡。不免舟橫江渚。櫂舉清波。唱慶堯年。和清平樂。如斯告報。普請承當。擬議之間。白雲萬里。上堂。本自不生。今亦無滅。是死不得底樣子。當處出生。隨處滅盡。是活生受底規模。大丈夫漢。直須處生死流。臥荊棘林。俯仰屈伸。隨機施設。能如是也。無量方便。莊嚴三昧。大解脫門。蕩然頓開。其或未然。無量煩惱。一切塵勞。嶽立面前。塞却古路。上堂。古人道。惰肢體。黜聰明。離形去智。同于大通。正當恁麼時。且道是甚麼人。刪詩書。定禮樂。還委悉麼。禮云禮云。玉帛云乎哉。樂云樂云。鐘鼓云乎哉。問承師有言。雲黯黯處獨秀峰挺出。月朦朧裏泐潭水光生。豈不是寶峰境。師曰。若是寶峰境。憑君子細看。曰如何是境中人。師曰。看取令行時。曰祇如承言須會宗。勿自立規矩。如何是和尚宗。師曰。須知雲外千峰上。別有靈松帶露寒。值雪。僧問。祖師西來即不問。時節因緣事若何。師曰。一片兩片三四片。落在眼中猶不薦。建炎二年正月七日示寂。闍維得設利如珠琲。舌齒不壞。塔于寺之西峯。

錦江禪燈卷第三

錦江禪燈卷第五

昭覺丈雪　通醉　輯

紹興幻菴　胡昇猷　訂

大鑒下第十五世

天童覺法嗣

襄州石門清涼法真禪師

劍門人。上堂。柳色含煙。春光逈秀。一峰孤峻。萬卉爭芳。白雲淡泞已無心。滿目青山元不動。漁翁垂釣。一溪寒雪未曾消。野渡無人。萬古碧潭清似鏡。賓中有主。拄杖橫挑日月輪。主中有賓。踏破艸鞋赤脚走。直得賓主互顯。殺活自由。理事渾融。正偏不滯。入荒田不揀。信手拈來艸。且道如何委悉。塵中雖有隱身術。爭似全身入帝鄉。

黃龍新法嗣

嘉定府九頂寂惺惠泉禪師

僧問。心迷法華轉。心悟轉法華。未審意旨如何。師曰。風暖鳥聲碎。日高花影重。上堂。昔日雲門有三句。謂函葢乾坤句。截斷眾流句。隨波逐浪句。九頂今日亦有三句。所謂饑來喫飯句。寒來向火句。困來打睡句。若以佛法而論。則九頂望雲門。直立下風。若以世諦而論。則雲門望九頂。直立下風。二語相違。且如何是九頂為人處。

嘉興府華亭性空妙普菴主

漢州人。久依死心獲證。乃抵秀水。追船子遺風。結茅青龍之野。吹銕笛以自娛。多賦詠。得之者必珍藏。其山居曰。心法雙忘猶隔妄。色空不二尚餘塵。百鳥不來春又過。不知誰是住菴人。又警眾曰。學道猶如守禁城。晝防六賊夜惺惺。中軍主將能行令。不動干戈治太平。又曰。不耕而食不蠶衣。物外清閒適聖時。未透祖師關捩子。也須存意著便宜。又曰。十二時中莫住工。窮來窮去到無窮。直須洞徹無窮底。踏倒須彌第一峰。建炎初。徐明叛。道經烏鎮。肆殺戮。民多逃亡。師獨荷䇿而往。賊見其偉異。疑必詭伏者。問其來。師曰。吾禪者。欲抵密印寺。賊怒欲斬之。師曰。大丈夫。要頭便斫取。奚以怒為。吾死必矣。願得一飯以為送終。賊奉肉食。師如常齋出生畢。乃曰。孰當為我文之以祭。賊笑而不答。師索筆大書曰。嗚呼惟霛。勞我以生。則大塊之過。役我以壽。則陰陽之失。乏我以貧。則五行不正。困我以命。則時日不吉。吁哉至哉。賴有出塵之道。悟我之性。與其妙心。與其妙心。孰與為隣。上同諸佛之真化。下合凡夫之無明。纖塵不動。本自圓成。妙矣哉妙矣哉。日月未足以為明。乾坤未足以為大。磊磊落落。無罣無礙。六十餘年。和風混俗。四十二臘。逍遙自在。逢人則喜。見佛不拜。笑矣乎笑矣乎。可惜少年郎。風流太光彩。坦然歸去付春風。體似虗空終不壞。尚饗。遂舉箸飫餐。賊徒大笑。食罷復曰。劫數既遭離亂。我是快活烈漢。如今正好乘時。便請一刀兩段。乃大呼斬斬。賊方駭異。稽首謝過。令衛而出。烏鎮之廬舍免焚。實師之惠也。道俗聞之愈敬。有僧睹師見佛不拜歌。逆問曰。既見佛。為甚麼不拜。師掌之曰。會麼。曰不會。師又掌曰。家無二主。紹興庚申冬。造大盆。穴而塞之。修書寄雪竇持禪師曰。吾將水葬矣。壬戌歲。持至。見其尚存。作偈嘲之曰。咄哉老性空。剛要餧魚鼈。去不索性去。祇管向人說。師閱偈笑曰。待兄來證明耳。令徧告四眾。眾集。師為說法要。乃說偈曰。坐脫立亡。不若水塟。一省柴燒。二省開壙。撒手便行。不妨快暢。誰是知音。船子和尚。高風難繼百千年。一曲漁歌少人唱。遂盤坐盆中。順潮而下。眾皆隨至海濵。望欲斷目。師取塞戽水而回。眾擁觀。水無所入。復乘流而往唱曰。船子當年返故鄉。沒蹤跡處妙難量。真風徧寄知音者。銕笛橫吹作散場。其笛聲嗚咽。頃于蒼茫間。見以笛擲空而沒。眾號慕。圖像事之。後三日。于沙上趺坐如生。道俗爭往迎歸。留五日闍維。設利大如菽者莫計。二鶴徘徊空中。火盡始去。眾奉設利霛骨。建塔于青龍。

青原信法嗣

成都府正法希明禪師

漢州人。解制上堂。林葉紛紛落。乾坤報早秋。分明西祖意。何用更馳求。若恁麼會得。始信佛祖之道本自平夷。大解脫門。元無關鑰。彌綸宇宙。偪塞虗空。量不可窮。智不能測。若也未明此旨。不達其源。任是百劫熏功。千生煉行。徒自疲苦。了無交涉。若深明此旨。洞達其源。乃知動靜施為。經行坐臥。頭頭合道。念念朝宗。祖不云乎。迷生寂亂。悟無好惡。得失是非。一時放却。如是則誰迷誰悟。誰是誰非。自是諸人獨生異見。觀大觀小。執有執無。己霛獨耀。不肯承當。心月孤圓。自生違背。何異家中捨父。衣內忘珠。致使菩提路上。荊棘成林。解脫空中。迷雲蔽日。山僧今日幸值眾僧自恣。化主還山。諸上善人得得光訪。不可緘默。隨分葛藤。曲為今時。少開方便。也須是諸人著眼各自諦觀。若更擬議尋思。白雲萬里。遂拈拄杖曰。于斯明得。霛山一會儼在目前。其或未然。更待來晨分付。

兜率悅法嗣

丞相張商英居士

字天覺。號無盡。年十九應舉入京。道由向氏家。向預夢神人報曰。明日接相公。凌晨公至。向異之。勞問勤腆。乃曰。秀才未娶。當以女奉灑埽。公謙辭再三。向曰。此行若不了當。吾亦不爽前約。後果及第。乃娶之。初任主簿。因入僧寺。見藏經梵夾金字齊整。乃怫然曰。吾孔聖之書。不如胡人之教。人所仰重。夜坐書院中。研墨吮筆。憑紙長吟。中夜不眠。向氏呼曰。官人夜深。何不睡去。公以前意白之。正此著無佛論。向應聲曰。既是無佛。何論之有。當須著有佛論始得。公疑其言遂已之。後訪一同列。見佛龕前經卷。乃問曰。此何書也。同列曰。維摩詰所說經。公信手開卷閱。到此病非地大亦不離地大處。歎曰。胡人之語。亦能爾耶。問此經幾卷。曰三卷。乃借歸閱次。向氏問。看何書。公曰。維摩詰所說經。向曰。可熟讀此經。然後著無佛論。公悚然異其言。由是深信佛乘。留心祖道。元祐六年。為江西漕。首謁東林照覺總禪師。覺詰其所見處。與己符合。乃印可。覺曰。吾有得法弟子住玉谿。乃慈古鏡也。亦可與語。公復因按部過分寧。諸禪迓之。公到。先致敬玉谿慈。最後問兜率悅禪師。悅為人短小。聞龔德莊嘗言。悅聰明。乃曰。聞公善文章。悅大笑曰。運使失却一隻眼了也。從悅臨濟九世孫。對運使論文章。政如運使對從悅論禪也。公不然其語。乃強屈指曰。是九世也。問玉谿去此多少。曰三十里。曰兜率聻。曰五里。公乃過兜率。先是說夢手摶日輪。覺與首座曰。日輪運轉之象。聞張運使過此。吾當深錐痛劄。若肯回頭。則吾門幸事。座曰。今之士大夫。受人取奉。慣恐其惡發別生事也。悅曰。正使煩惱。祇退得我院。也別無事。公與悅語次。稱賞東林。悅未肯其說。公乃題寺後擬瀑軒詩。其略曰。不向廬山尋落處。象王鼻孔謾遼天。意譏其不可東林也。公與悅語至更深。論及宗門事。悅曰。東林既印可運使。運使于佛祖言教。有少疑否。公曰有。悅曰。疑何等語。公曰。疑香嚴獨脚頌。德山托鉢話。悅曰。既于此有疑。其餘安得無耶。祇如巖頭言末後句。是有耶是無耶。公曰有。悅大笑。便歸方丈閉却門。公一夜睡不穩。至五更下牀。觸翻溺器。乃大徹猛省前話。遂有頌曰。鼓寂鐘沉托鉢回。巖頭一拶語如雷。果然祇得三年活。莫是遭他授記來。遂扣方丈門曰。某已捉得賊也。悅曰。贓在甚處。公無語。悅曰。都運且去。來日相見。翌日公遂舉前頌。悅乃謂曰。參禪祇為命根不斷。依語生解。如是之說。公已深悟。然至極微細處。使人不覺不知。墮在區宇。乃作頌證之曰。等閑行處。步步皆如。雖居聲色。寧滯有無。一心靡異。萬法非殊。休分體用。莫擇精麤。臨機不礙。應物無拘。是非情盡。凡聖皆除。誰得誰失。何親何疎。拈頭作尾。指實為虗。翻身魔界。轉脚邪塗。了無逆順。不犯工夫。公邀悅至建昌。途中一一伺察。有十頌敘其事。悅亦有十頌酬之。時元祐八年八月也。

法雲杲法嗣

西蜀鑾法師

通大小乘。佛照謝事居景德。師問照曰。禪家言多不根何也。照曰。汝習何經論。曰諸經麤知。頗通百法。照曰。祇如昨日雨今日晴。是甚麼法中收。師懵然。照舉癢和子擊曰。莫道禪家所言不根好。師憤曰。昨日雨今日晴。畢竟是甚麼法中收。照曰。第二十四時分不相應法中收。師恍悟。即禮謝。後歸蜀居講會。以直道示徒。不泥名相。而眾多引去。遂說偈罷講曰。眾賣花兮獨賣松。青青顏色不如紅。算來終不與時合。歸去來兮翠靄中。由是隱居二十年。道俗追慕。復命演法。笑答偈曰。遯跡隱高峰。高峰又不容。不如歸錦里。依舊賣青松。眾列拜悔過。兩川講者爭依之。

泐潭準法嗣

隆興府雲巖典牛天遊禪師

成都鄭氏子。初試郡庠。復往梓州試。二處皆與貢籍。師不敢承。竄名出關。適會山谷道人西還。因見其風骨不凡。議論超卓。乃同舟而下。竟往廬山。投師剃髮。不改舊名。首參死心不契。遂依湛堂于泐潭。一日潭普說曰。諸人苦苦就準上座覓佛法。遂拊膝曰。會麼。雪上加霜。又拊膝曰。若也不會。豈不見乾峰示眾曰。舉一不得舉二。放過一著。落在第二。師聞脫然頴悟。出世雲葢。次遷雲巖。甞和忠道者牧牛頌曰。兩角指天。四足踏地。拽斷鼻繩。牧甚屎屁。張無盡見之甚擊節。後退雲巖。過廬山棲賢。主翁意不欲納。乃曰。老老大大。正是質庫中典牛也。師聞之述一偈而去。曰質庫何曾解典牛。祇緣價重實難酬。想君本領無多子。畢竟難禁者一頭。因菴于武寧。扁曰典牛。終身不出。塗毒見之。已九十三矣。上堂。卓拄杖曰。久雨不晴劄。金烏飛在鐘樓角。又卓一下曰。猶在㲉。復卓曰。一任衲僧名邈。上堂。馬祖一喚。百丈蹉過。臨濟小廝兒。向糞掃堆頭。拾得一隻破艸鞋。胡喝亂喝。師震聲喝曰。喚作胡喝亂喝得麼。上堂。象骨輥毬能已盡。玄沙斫牌伎亦窮。還知麼。火星入袴口。事出急家門。上堂。三百五百。銅頭銕額。木笛橫吹。誰家接拍。時有僧出。師曰。也是賊過後張弓。上堂。寶峰有一訣。對眾分明說。昨夜三更前。烏龜吞却鼈。至節上堂。晷運推移。日南長至。布裩不洗。無來換贊。大小玉泉。無風浪起。雲巖路見不平。直下一鎚粉碎。遂高聲曰。看脚下。

大溈瑃法嗣

眉州中巖慧目蘊能禪師

本郡呂氏子。年二十二。于村落一富室為校書。偶遊山寺。見禪冊閱之。似有得。即裂冠圓具。一鉢遊方。首參寶勝澄甫禪師。所趣頗異。至荊湖。謁永安喜。真如喆。德山繪。造詣益高。迨抵大溈。溈問。上座桑梓何處。師曰西川。曰我聞西川有普賢菩薩示現。是否。師曰。今日得瞻慈相。曰白象何在。師曰。爪牙已具。曰還會轉身麼。師提坐具繞禪牀一帀。溈曰。不是者個道理。師趨出。一日溈為眾入室。問僧。黃巢過後。還有人收得劍麼。僧豎起拳。溈曰。菜刀子。僧曰。爭奈受用不盡。溈喝出。次問師。黃巢過後。還有人收得劍麼。師亦豎起拳。溈曰。也祇是菜刀子。師曰。殺得人即休。遂近前攔胸築之。溈曰。三十年弄馬騎。今日被驢子撲。後還蜀。菴子舊址。應四眾之請。出住報恩。上堂。龍濟道。萬法是心光。諸緣唯性曉。本無迷悟人。祇要今日了。師曰。既無迷悟。了個甚麼。咄。上堂。舉雪峰一日普請搬柴。中路見一僧。遂擲下一段柴曰。一大藏教祇說者個。後來真如喆道。一大藏教不說者個。據此二尊宿說話。是同是別。山僧則不然。豎起拂子曰。提起則如是我聞。放下則信受奉行。室中問崇真氈頭。如何是你空劫已前父母。真領悟曰。和尚且低聲。遂獻投機頌曰。萬年倉裏曾饑饉。大海中住儘長渴。當初尋時尋不見。如今避時避不得。師為印可。一日與黃提刑奕棋次。黃問。數局之中。無一局同。千著萬著則故是。如何是那一著。師提起棋子示之。黃佇思。師曰。不見道。從前十九路。迷殺幾多人。師住持三十餘載。凡說法。不許錄其語。臨終書偈趺坐而化。闍維時暴風忽起。煙所至處。皆雨設利。道俗斸其地皆得之。心舌不壞。塔于本山。

懷安軍雲頂寶覺宗印禪師

上堂。古者道。識得凳子。周帀有餘。又道。識得凳子。天地懸殊。山僧總不恁麼。識得凳子。是甚麼閒家具。一日普說罷。師曰。諸子莫要散去。更聽一頌。乃曰。四十九年。一場熱閧。八十七春。老漢獨弄。誰少誰多。一般作夢。歸去來兮。梅梢雪重。言訖下座。倚杖而逝。

昭覺純白法嗣

成都府信相宗顯正覺禪師

潼川王氏子。少為進士有聲。甞晝掬溪水為戲。至夜思之。遂見水泠然盈室。欲汲之不可。而塵境自空。曰吾世網裂矣。往依昭覺得度。具滿分戒。後隨眾咨參。覺一日問師。高高峰頂立。深深海底行。汝作麼生會。師于言下頓悟曰。釘殺脚跟也。覺拈起拂子曰。者個又作麼生。師一笑而出。服勤七祀。南遊至京師。歷淮浙。晚見五祖演和尚于海會。出問。未知關捩子。誰過趙州橋。趙州橋即不問。如何是關捩子。祖曰。汝且在門外立。師進步一踏而退。祖曰。許多時茶飯。元來也有人知滋味。明日入室。祖曰。你便是昨日問話底僧否。我固知你見處。祇是未過得白雲關在。師珍重便出。時圓悟為侍者。師以白雲關意扣之。悟曰。你但直下會取。師笑曰。我不是不會。祇是未諳。待見者老漢。共伊理會一上。明日祖往舒城。師與悟繼往。適會于興化。祖問師。記得曾在郡裏相見來。師曰。全火祇候。祖顧悟曰。者漢饒舌。自是機緣相契。遊廬阜回。師以高高峰頂立深深海底行所得之語告五祖。祖曰。吾甞以此事詰先師。先師云。我曾問遠和尚。遠曰。猫有歃血之功。虎有起屍之德。非素達本源。不能到也。師給侍之久。祖鍾愛之。後辭西歸。為小參。復以頌送曰。離鄉四十餘年。一時忘却蜀語。禪人回到成都。切須記取魯語。時覺尚無恙。師再侍之。名聲藹著。遂出住長松。遷保福信相。僧問。三世諸佛六代祖師。總出者圈繢不得。如何是者圈䙡。師曰。井欄脣。上堂。舉仰山問中邑。如何是佛性義。邑曰。我與你說個譬喻。汝便會也。譬如一室有六牕。內有一獼猴。外有獼猴。從東邊喚猩猩。獼猴即應。如是六牕俱喚俱應。仰乃禮拜。適蒙和尚指示。某有個疑處。邑曰。你有甚麼疑。仰曰。祇如內獼猴睡著時。外獼猴欲與相見。又作麼生。邑下禪牀執仰山手曰。猩猩與你相見了。師曰。諸人要見二老麼。我也與你說個譬喻。中邑大似個金師。仰山將一塊金來。使金師酬價。金師亦盡價相酬。臨成交易。賣金底更與貼秤。金師雖然闇喜。心中未免偷疑。何故。若非細作。定是賊贓。便下座。

儼首座法嗣

潼川天寧則禪師

早業儒。詞章婉縟。既從釋。得法于儼首座。而為黃檗勝之孫。有牧牛頌。寄以滿庭芳調曰。咄者牛兒。身強力健。幾人能解牽騎。為貪原上綠艸嫩離離。只管尋芳逐翠奔馳。後不顧傾危。爭知道山遙水遠。回首到家遲。牧童今有智。長繩牢把。短杖高提。入泥入水。終是不生疲。直待心調步穩。青松下孤笛橫吹當歸去。人牛不見。正是月明時。世以禪語為詞。意句圓美。無出此右。或譏其徒以不正之聲。混傷宗教。然有樂于謳吟。則因而見道。亦不失為善巧方便隨機設化之一端耳。

浮山真法嗣

峩眉靈巖徽禪師

僧問。文殊是七佛之師。未審誰是文殊之師。師曰。金沙灘頭馬郎婦。

信相顯法嗣

成都府金純文禪師

僧問。如何是大道之源。師曰。黃河九曲。曰如何是不犯之令。師曰。銕蛇鑽不入。僧擬議。師便打。

五祖演法嗣

成都府昭覺寺克勤佛果禪師

彭州駱氏子。世宗儒。師兒時。日記千言。偶遊妙寂寺。見佛書三復。悵然如獲舊物。即去家。依自省祝髮。從文照通講訓。又從敏行授楞嚴。俄得病瀕死。嘆曰。諸佛涅槃正路。不在文句中。吾欲以聲求色見。宜其無以死也。遂棄去。至真覺勝禪師之席。勝方創臂出血指示師曰。此曹溪一滴也。師矍然良久曰。道固如是乎。即徙步出蜀。首謁玉泉皓。次依金鑾信。大溈喆。黃龍心。東林度。僉指為法器。而晦堂稱。他日臨濟一脈屬子矣。最後見五祖。盡其機用。祖皆不諾。乃謂祖強移換人。出不遜語。忿然而去。祖曰。待你著一頓熱病打時。方思量我在。師到金山。染傷寒困極。以平日見處試之。無得力者。追繹五祖之言。乃自誓曰。我病稍間。即歸五祖。病痊尋歸。祖一見而喜。令即參堂。便入侍者寮。方半月。會部使解印還蜀。詣祖問道。祖曰。提刑少年曾讀小艶詩否。有兩句頗相近。頻呼小玉元無事。祇要檀那認得聲。提刑應喏喏。祖曰。且子細。師適歸侍立次。問曰。聞和尚舉小艶詩。提刑會否。祖曰。他祇認得聲。師曰。祇要檀郎認得聲。他既認得聲。為甚麼却不是。祖曰。如何是祖師西來意。庭前柏樹子聻。師忽有省。遽出見雞飛上闌干鼓翅而鳴。復自謂曰。此豈不是聲。遂袖香入室通所得。呈偈曰。金鴨香銷錦繡幃。笙歌叢裏醉扶歸。少年一段風流事。祇許佳人獨自知。祖曰。佛祖大事。非小根劣器所能造詣。吾助汝喜。祖徧謂山中耆舊曰。我侍者參得禪也。由此所至推為上首。崇寧中。還里省親。四眾迓拜。成都帥翰林郭公之章。請開法六祖。更昭覺。政和間。謝事復出峽南遊。時張無盡寓荊南。以道學自居。少見推許。師艤舟謁之。劇談華嚴旨要曰。華嚴現量境界。理事全真。初無假法。所以即一而萬。了萬為一。一復一。萬復萬。浩然莫窮。心佛眾生三無差別。卷舒自在。無礙圓融。此雖極則。終是無風帀帀之波。公于是不覺促榻。師遂問曰。到此與祖師西來意。為同為別。公曰同矣。師曰。且得沒交涉。公色為之慍。師曰。不見雲門道。山河大地無絲毫過患。猶是轉句。直得不見一色。始是半提。更須知有向上全提時節。彼德山臨濟。豈非全提乎。公乃首肯。翌日復舉事法界理法界。至理事無礙法界。師又問。此可說禪乎。公曰。正好說禪也。師笑曰不然。正是法界量裏在。葢法界量未滅。若到事事無礙法界。法界量滅。始好說禪。如何是佛。乾屎橛。如何是佛。麻三斤。是故真淨偈曰。事事無礙。如意自在。手把猪頭。口誦淨戒。趂出婬坊。未還酒債。十字街頭。解開布袋。公曰。美哉之論。豈易得聞乎。于是以師禮。留居碧巖。復徙道林。樞密鄧公子常。奏賜紫服師號。詔住金陵蔣山。學者無地以容。勅補天寧萬壽。上召見褒寵甚渥。建炎初。又遷金山。適駕幸維楊。入對。賜圓悟禪師。改雲居。久之復領昭覺。僧問。雲門道須彌山。意旨如何。師曰。推不向前。約不退後。曰未審還有過也無。師曰。坐却舌頭。問法不孤起。仗境方生。提坐具曰。者個是境。那個是法。師曰。却被闍黎奪却鎗。問古人道。楖栗橫擔不顧人。直入千峰萬峰去。未審那裏是他住處。師曰。騰蛇纏足。路布繞身。曰朝看雲片片。暮聽水潺潺。師曰。却須截斷始得。曰此回不是夢。真個到廬山。師曰。高著眼。問猿抱子歸青嶂後。鳥啼花落碧巖前。此是和尚舊時安身立命處。如何是道林境。師曰。寺門高開洞庭野。殿脚插入赤沙湖。曰如何是境中人。師曰。僧寶人人滄海珠。曰此是杜工部底。作麼生是和尚底。師曰。且莫亂道。問有句無句如藤倚樹。如何得透脫。師曰。倚天長劍逼人寒。曰祇如樹倒藤枯。溈山為甚麼呵呵大笑。師曰。愛他底著他底。曰忽被學人掀倒禪牀抝折拄杖。又作個甚麼伎倆。師曰。也是賊過後張弓。問明歷歷露堂堂。因甚麼乾坤收不得。師曰。金剛手裏八稜棒。曰忽然一喚便回。還當得活也無。師曰。鶖子目連無奈何。曰不落照不落用。如何商量。師曰。放下雲頭。曰忽遇其中人時如何。師曰。騎佛殿出山門。曰萬象不來渠獨語。教誰招手上高峰。師曰。錯下名言。上堂。通身是眼見不及。通身是耳聞不徹。通身是口說不著。通身是心鑒不出。直饒盡大地明得。無絲毫透漏。猶在半途。據令全提。且道如何展演。域中日月縱橫挂。一亘晴空萬古春。紹興五年八月示微恙。趺坐書偈遺眾。投筆而逝。茶毗舌齒不壞。設利五色無數。塔于昭覺寺之側。諡真覺禪師。

舒州龍門清遠佛眼禪師

臨卭李氏子。嚴正寡言。十四圓具。後因讀法華經。至是法非思量分別之所能解。持以問講師。講師莫能答。師歎曰。義學名相。非所以了生死大事。遂卷衣南遊。造舒州太平演禪師法席。因丐于廬州。偶仆地煩懣間。聞二人交相惡罵。諫者曰。你猶是煩惱在。師于言下有省。及歸。凡有所問。演即曰。我不如你。你自會得好。或曰。我不會。我不如你。師愈疑。遂咨決于元禮首座。禮乃以手引師之耳。繞爐數帀。且行且語曰。你自會得好。師曰。有冀開發。乃爾相戲耶。禮曰。你他後悟去。方知今日曲折耳。太平將遷海會。師慨然曰。我持鉢方歸。復參隨往一荒院。安能究決己事耶。遂作偈告辭。之蔣山坐夏。邂逅霛源禪師。日益厚善。從容言話間。師曰。比見都下一尊宿。語句似有緣。霛源曰。演公天下第一等宗師。何故捨而事遠遊。所謂有緣者。葢知解之師。與公初心相應耳。師從所勉。徑趨海會。後命典謁。適寒夜孤坐。撥爐見火一豆許。恍然自喜曰。深深撥有些子。平生事只如此。遽起閱几上傳燈錄。至破竈墮因緣。忽大悟。作偈曰。刀刀林鳥啼。披衣終夜坐。撥火悟平生。窮神歸破墮。事皎人自迷。曲淡誰能和。念之永不忘。門開少人過。圓悟因詣其寮。舉青林搬土話騐之。且謂古今無人出得。你如何會。師曰。有甚難。悟曰。祇如他道。銕輪天子寰中旨。意作麼生。師曰。我道帝釋宮中放赦書。悟退語人曰。且喜遠兄便有活人句也。自是隱居四面大中菴。屬天下一新崇寧萬壽寺。舒守王公渙之。命師開法。次補龍門。道望尤振。後遷和之褒禪。樞密鄧公洵武。奏賜師號紫衣。上堂。臺山路上過客全稀。破竈堂前感恩無地。雪埋庭柏。冰鎖偃溪。雖在南方火爐頭。不入他家齏甕裏。看看。臘月三十日。便是孟春猶寒。你等諸人各須努力向前。切忌自生退屈。

錦江禪燈卷第五

錦江禪燈卷第七

昭覺丈雪　通醉　輯

紹興幻菴　胡昇猷　訂

大鑒下第十六世

龍門遠法嗣

南康軍歸宗真牧正賢禪師

潼川陳氏子。世為名儒。幼從三聖海澄為苾蒭。具滿分戒。遊成都。依大慈秀公習經論。凡典籍過目成誦。義亦頓曉。秀稱為經藏子。出蜀謁諸尊宿。後扣佛眼。一日入室。眼舉殷勤抱得旃檀樹語。聲未絕。師頓悟。眼曰。經藏子漏逗了也。自是與師商確淵奧。亹亹無盡。眼稱善。因手書真牧二字授之。紹興己巳。歸宗虗席。郡侯以禮請。堅臥不應。寶文李公懋。甞問道於師。同屬官強之。乃就。上堂。且第一句如何道。汝等若向世界未成時。父母未生時。佛未出世時。祖師未西來時道得。已是第二句。且第一句如何道。直饒你十成道得。未免左之右之。卓拄杖下座。上堂。良久召大眾曰。作麼生。若也擬議。賢上座謾你諸人去也。打地和尚。瞋他秘魔巖主。擎箇叉兒。胡說亂道。遂將一摑成齏粉。散在十方世界。還知麼。舉拂子曰。而今却在拂子頭上。說一切智智清淨。無二無二分。無別無斷故。還聞麼。閻老子知得。乃曰。賢上座你若相當去。不妨奇特。或不相當。總在我手裏。祇向他道。閻老子。你也退步摸索鼻孔看。擊禪牀下座。僧問。久默斯要。已泄真機。學人上來。請師開示。師曰。耳朵在甚麼處。曰一句分明該萬象。師曰。分明底事作麼生。曰台星照臨。枯木回春。師曰。換却你眼睛。

世奇首座

成都人。徧參講席。晚造龍門。一日燕坐瞌睡間。羣蛙忽鳴。誤聽為淨髮版響。亟趨往。有曉之者曰。蛙鳴非版也。師恍然。詣方丈剖露。佛眼曰。豈不見羅[目*候]羅。師遽止曰。和尚不必。舉待去自看。未幾有省。乃占偈曰。夢中聞版響。覺後蝦蟇啼。蝦蟇與版響。山嶽一時齊。由是益加參究。洞臻玄奧。眼命分座。師固辭曰。此非細事。也如金針刺眼。毫髮若差。睛則破矣願生生居學地。而自煆煉。眼因以偈美之曰。有道只因頻退步。謙和元自慣回光。不知已在青雲上。猶更將身入眾藏。暮年學者力請不容辭。後因說偈曰。諸法空故我心空。我心空故諸法同。諸法我心無別體。祇在而今一念中。且道。是那一念。眾罔措。師喝一喝而終。

給事馮楫濟川居士

自壯扣諸名宿。最後居龍門。從佛眼遠禪師再歲。一日同遠經行法堂。偶童子趨庭吟曰。萬象之中獨露身。遠拊公背曰。好聻。公於是契入。紹興丁巳。除給事。會大慧禪師。就明慶開堂。慧下座。公挽之曰。和尚每言於士大夫前曰。此生決不作者蟲豸。今日因甚却納敗缺。慧曰。盡大地是箇杲上座。你向甚處見他。公擬對。慧便掌。公曰。是我招得。越月特丐祠坐夏徑山。榜其室曰不動軒。

大隨靜法嗣

合州釣魚臺石頭自回禪師

本郡人也。世為石工。雖不識字。志慕空宗每求人口授法華。能誦之。棄家投大隨供掃灑。寺中令取崕石。師手不釋鎚鑿。而誦經不輟。隨見而語曰。今日硿磕。明日硿磕。死生到來。作麼折合。師愕然。釋其器設禮。願聞究竟。隨令且罷誦經。看趙州勘婆因緣。師念念不去心。久之因鑿石稍堅。盡力一鎚。瞥見火光。忽然省徹。走至方丈。禮拜呈頌曰。用盡工夫。渾無巴鼻。火光迸散。元在者裏。隨忻然曰。子徹也。復獻趙州勘婆頌曰。三軍不動旗閃爍。老婆正是魔王脚。趙州無柄銕掃帚。掃蕩烟塵空索索。隨可之。遂授以僧服。因擊石而悟故。有回石頭之稱也。上堂。參禪學道。大似井底呌渴相似。殊不知塞耳塞眼。回避不及。且如十二時中行住坐臥。動轉施為。是甚麼人使作。眼見耳聞。何處不是路頭。若識得路頭。便是大解脫路。方知老漢與你證盟。山河大地與你證盟。所以道。十方薄伽梵。一路涅槃門。諸仁者。大凡有一物當途。要見一物之根源。一物無處。要見一物之根源。見得根源。源無所源。所源既非。何處不圓。諸禪德。你看老漢有甚麼勝你處。諸人有甚麼不如老漢處。還會麼。太湖三萬六千頃。月在波心說向誰。

潼川府護聖愚丘居靜禪師

成都楊氏子。年十四。禮白馬安慧為師。聞南堂道望。遂往依焉。堂舉香嚴枯木裏龍吟話。往返酬詰。師於言下大悟。一日堂問曰。莫守寒巖異草青。坐却白雲宗不玅。汝作麼生。師曰。直須揮劍。若不揮劍。漁父棲巢。堂矍然曰。者小廝兒。師珍重便行。出住東巖。上堂。月生一。東巖乍住增愁寂。紅塵世路有多端。米麫倉儲無顆粒。崖為伴泉為匹。颯颯清風來入室。山王土地暗中忙。雲版鐘魚偷淚滴。世人莫道守空巖。亦有東籬打西壁。

簡州南巖勝禪師

上堂。召大眾曰。護生須是殺。殺盡始安居。會得箇中意。分明在半途。且道。到家一句又作麼生。釋迦彌勒沒量大。看來猶祇是他奴。僧問。放行五位即不問。把定三關事若何。師曰。橫按鏌鋤全正令。曰把定三關蒙指示。放行五位事如何。師曰。太平寰宇斬癡頑。曰恁麼則南巖門下士曠人稀。師曰。霛利衲僧。祇消一點。曰自古自今同生同死時如何。師曰。家賊難防。曰今日學人小出大遇去也。師便打曰。須是老僧打你始得。僧禮拜。師曰。切忌詐明頭。

常德府梁山廓庵師遠禪師

合州魯氏子。上堂。舉楊岐三脚驢子話。乃召大眾曰。揚其湯者。莫若撲其火。壅其流者。莫若杜其源。此乃智人之明鑒。佛法之至論。正在斯焉。者因緣。如今叢林中。提唱者甚多。商量者不少。有般底祇道。宗師家無固必。凡有所問。隨口便答。似則也似。是即未是。若恁麼。祇作箇乾無事會。不見楊岐用處。乃至祖師千差萬別方便門庭。如何消遣。又有般底。祇向佛邊會。却與自己沒交涉。古人道。凡有言句。須是一一消歸自己。又作麼生。又有般底。一向祇作自己會。棄却古人用處。唯知道明自己事。古人方便却如何消遣。既消遣不下。却似抱橋柱澡洗。要且放手不得。此亦是一病。又有般底。却去脚多少處會。若恁麼會。此病最難醫也。所以他語有巧妙處。參學人卒難摸索。纔擬心則差了也。前輩謂之楊岐宗旨。須是他屋裏人。到恁麼田地。方堪傳授。若不然者。則守死善道之謂也。者公案。直須還他透頂徹底漢。方能了得。此非止禪和子會不得。而今天下叢林中。出世為人底。會得亦少。若要會去。直須向威音那畔空劫已前。輕輕覰著。提起便行。捺著便轉。却向萬仞峰前進一步。可以籠罩古今。坐斷天下人舌頭。如今還有恁麼者麼。有則出來道看。如無。更聽一頌。三脚驢子弄蹄行。直透威音萬丈坑。雲在嶺頭閒不徹。水流㵎下太忙生。湖南長老誰解會。行人更在青山外。

嘉州能仁默堂紹悟禪師

結夏上堂。最初一步。十方世界現全身。末後一言。一微塵中深鎖斷。有時提起。如倚天長劍。光耀乾坤。有時放下。似紅爐點雪。虗含萬象。得到恁麼田地。天魔外道拱手歸降。三世諸佛一時稽首。便可以大圓覺為我伽藍。於一毫端現寶王剎。如是則朝往西天。暮歸東土。亦是禁足。百華叢裏坐。婬坊酒肆行。亦是禁足。雖然如是。不曾動著者裏一步。恁麼則九旬無虗棄之功。百劫有今時之用。堪報不報之恩。以助無為之化。此即是涅槃玅心。金剛王寶劍。敢問大眾。作麼生得到者田地去。如人上山。各自弩力。上堂。舉趙州訪二庵主公案。頌曰。一重山盡一重山。坐斷孤峰子細看。霧捲雲收山嶽靜。楚天空濶一輪寒。

彭州上溪智陀子言庵主

緜州人。初至大隨。聞舉石頭和尚示眾偈。倐然領旨。歸隱土溪。懸崖絕壑間有石。若蹲異獸。師鑿以為室。中發異泉無涸溢。四眾訝之。居三十年。化風盛播。室成日。作偈曰。一擊石菴全。縱橫得自然。清涼無暑氣。涓潔有甘泉。寬廓含沙界。寂寥絕眾緣。箇中無限意。風月一牀眠。

劍門南修道者

淳厚之士也。自大隨一語契投。服勤不怠。歸謁崇化贇禪師。坐次。贇以宗門三印問之。南曰。印空印泥印水。平地寒濤競起。假饒去就十分。也是霛龜曳尾。

莫將尚書

字少虗。家世豫章分寧。因官西蜀。謁南堂靜禪師。咨決心要。堂使其向好處提撕。適如廁。俄聞穢氣。急以手掩鼻。遂有省。即呈以偈曰。從來姿韻愛風流。幾笑時人向外求。萬別千差無覓處。得來元在鼻尖頭。南堂答曰。一法纔通法法周。縱橫妙用更何求。青虵出匣魔軍伏。碧眼胡僧笑點頭。

龍圖王蕭居士

字觀復。留昭覺日。聞開靜板聲有省。問南堂曰。某有箇見處。纔被人問却。開口不得。未審過在甚處。堂曰。過在有箇見處。堂却問。朝斾幾時到任。公曰。去年八月四日。堂曰。自按察幾時離衙。公曰。前月二十。堂曰。為甚麼道開口不得。公乃契悟。

大鑒下第十七世

育王諶法嗣

南劍州西巖宗回禪師

婺州人。久聆示誨。深得法忍。因寺僧以茶禁聞有司。吏捕知事。師謂眾曰。此事不直之。則罪坐於我。若自直。彼復得罪。不忍為也。令擊鼓陞座。說偈曰。縣吏追呼不暫停。爭如長往事分明。從前有箇無生曲。且喜今朝調已成。言訖而逝。

徑山杲法嗣

江州東林卍菴道顏禪師

潼川人。族鮮于氏。久參圓悟。微有省發。洎悟還蜀。囑依妙喜。仍以書致喜曰。顏川彩繪已畢。但欠點眼耳。他日嗣其後。未可量也。喜居雲門及洋嶼。師皆在焉。朝夕質疑。方大悟。住後上堂。一葉落天下秋。一塵起大地收。鳥窠吹布毛。便有人悟去。今時學者。為甚麼却不識自己。良久曰。莫錯怪人好。上堂。欲識諸佛心。但向眾生心行中識取。欲識常住不凋性。但向萬物遷變處會取。還識得麼。欲得不招無間業。莫謗如來正法輪。上堂。諸人知處良遂總知。良遂知處諸人不知。作麼生是良遂知處。乃曰。鸕鷀語鶴。上堂。仲冬嚴寒。三界無安。富者快樂。貧者飢寒。不識玄旨。錯認定盤。何也。牛頭安尾上。北斗面南看。上堂。一滴滴水。一滴滴凍。天寒人寒。風動幡動。雲門扇子[跳-兆+孛]跳上三十三天。築著帝釋鼻孔。東海鯉魚打一棒。雨似盆傾。不出諸人十二時中尋常受用。上堂。圓通門戶。八字打開。若是從門入得。不堪共語。須是入得無門之門。方可坐登堂奧。所以道。過去諸如來。斯門已成就。現在諸菩薩。今各入圓明。未來參學人。當依如是法。從上諸聖。幸有如此廣大門風。不能繼紹。甘自鄙棄。穿窬牆壁。好不丈夫。敢問大眾。無門之門作麼生入。良久云。非唯觀世音。我亦從中證。

劍州萬壽自護禪師

上堂。古者道。若是識得心。大地無寸土。萬壽即不然。若人識得心。未是究竟處。且那裏是究竟處。拈拄杖卓一下曰。甜瓜徹蒂甜。苦瓠連根苦。

處州連雲道能禪師

漢州何氏子。僧問。鏡清六刮意旨如何。師曰。穿却你鼻孔。曰學人有鼻孔即穿。無鼻孔又穿箇甚麼。師曰。抱贓呌屈。曰如何是就毛刮塵。師曰。筠袁䖍吉。頭上插筆。曰如何是就皮刮毛。師曰。石城虔化。說話廝罵。曰如何是就肉刮皮。師曰。嘉眉果閬。懷裏有狀。曰如何是就骨刮肉。師曰。漳泉福建。頭匾如扇。曰如何是就髓刮骨。師曰。洋瀾左蠡。無風浪起。曰髓又如何刮。師曰。十八十九。癡人夜走。曰六刮已蒙師指示。一言直截意如何。師曰。結舌有分。

臨安府霧隱最菴道印禪師

漢州人。上堂。大雄山下虎。南山鼈鼻蛇。等閒撞著。抱賞歸家。若也不惜好手。便與拔出重牙。有麼有麼。上堂。五五二十五。擊碎虗空鼓。大地不容針。十方無寸土。春生夏長復何云。甜者甜兮苦者苦。中秋上堂。舉馬大師與西堂百丈南泉翫月公案。師云。馬大師垂絲千尺。意在深潭。西堂振鬣。百丈擺尾。雖則衝波激浪。未免上他鉤線。南泉自謂躍過禹門。誰知依前落在巨網。即今莫有絕羅籠出窠臼底麼。也好出來露箇消息。貴知華藏門下不致寂寥。其或未然。此夜一輪滿。清光何處無。

秦國夫人計氏法真

自寡處。屏去紛華。常蔬食。習有為法。因大慧遣謙禪者。致問其子魏公。公留謙。以祖道誘之。真一日問謙曰。徑山和尚尋常如何為人。謙曰。和尚祇教人看狗子無佛性。及竹篦子話。祇是不得下語。不得思量。不得向舉起處會。不得向開口處承當。狗子還有佛性也無。無。祇恁麼教人看。真遂諦信。於是夜坐力究前話。忽爾洞然無滯。謙辭歸。真親書入道槩略。作數偈呈慧。其後曰。逐日看經文。如逢舊識人。莫言頻有礙。一舉一回新。

大溈泰法嗣

漳州慧通清旦禪師

蓬州嚴氏子。初出關。至德山。值泰上堂。舉趙州曰。臺山婆子已為汝勘破了也。且道意在甚麼處。良久曰。就地撮將黃葉去。入山推出白雲來。師聞釋然。翌日入室。山問。前百丈不落因果。因甚麼墮野狐。後百丈不昧因果。因甚麼脫野狐。師曰。好與一坑埋却。住後上堂。說佛說祖。正如好肉剜瘡。舉古舉今。猶若殘羹餿飯。一聞便悟。已落第二頭。一舉便行。早是不著便。須知箇事如天普葢。似地普擎。師子遊行不求伴侶。壯士展臂不借他力。佛祖拈掇不起。衲僧願見無門。迷悟雙忘。聖凡路絕。且道從上諸聖。以何法示人。喝一喝曰。莫妄想。佛性和尚忌日上堂。三脚驢子弄蹄行。步步相隨不相到。樹頭驚起雙雙魚。拈來一老一不老。為憐松竹引清風。其奈出門便是草。因喚檀郎識得渠。大機大用都推倒。燒香勘證見根源。糞埽堆頭拾得寶。叢林浩浩謾商量。勸君莫謗先師好。

成都府正法灝禪師

上堂。舉永嘉到曹谿因緣。乃曰。要識永嘉麼。掀翻海嶽求知己。要識祖師麼。撥動乾坤建太平。二老不知何處去。卓拄杖曰。宗風千古播嘉聲。

成都府昭覺辯禪師

上堂。毫釐有差。天地懸隔。隔江人唱鷓鴣詞。錯認胡茄十八拍。要會麼。欲得現前。莫存順逆。五湖煙浪有誰爭。自是不歸歸便得。

霛隱遠法嗣

慶元府東山全菴齊己禪師

卭州謝氏子。上堂。舉修山主偈曰。是柱不見柱。非柱不見柱。是非已去了。是非裏薦取。召大眾曰。薦得是。移華兼蝶至。薦得非。擔泉帶月歸。是也好。鄭州黎勝青州棗。非也好。象山路入蓬萊島。是亦沒交涉。踏著秤錘硬似銕。非亦沒交涉。金剛寶劍當頭截。阿呵呵。會也麼。知事少時煩惱少。識人多處是非多。

知府葛剡居士

字謙問。號信齋。少擢上第。翫意禪悅。首謁無菴全禪師求指南。菴令究即心即佛。久無所契。請曰。師有何方便。使某得入。菴曰。居士太無厭生。已而佛海來居劍池。公因從遊。乃舉無菴所示之語。請為眾普說。海發揮之曰。即心即佛眉拖地。非心非佛雙眼橫。蝴蝶夢中家萬里。子規枝上月三更。留旬日而後返。一日舉不是心不是佛不是物。豁然頓明。頌曰。非心非佛亦非物。五鳳樓前山突兀。艶陽影裏倒翻身。野狐跳入金毛窟。無菴肯之。即遣書頌呈佛海。海報曰。此事非紙筆可既。居士能過我。當有所聞矣。遂復至虎丘。海迎之曰。居士見處。止可入佛境界。入魔境界猶未得在。公加禮不已。海正容曰。何不道金毛跳入野狐窟。公乃痛領。

華藏民法嗣

臨安府徑山別峰寶印禪師

嘉州李氏子。自幼通六經。而厭俗務。乃從德山清素得度。具戒後。聽華嚴起信。既盡其說。棄依密印於中峰。一日印舉。僧問巖頭。起滅不停時如何。巖叱曰。是誰起滅。師啟悟即首肯。會圓悟歸昭覺。印遣師往省。因隨眾入室。悟問。從上諸聖以何接人。師豎拳。悟曰。此是老僧用底。作麼生是從上諸聖用底。師以拳揮之。悟亦舉拳相交。大笑而止。後至徑山謁大慧。慧問甚處來。師曰西川。慧曰。未出劍門關。與汝三十棒了也。師曰。不合起動和尚。慧忻然掃室延之。慧南遷。師乃西還。連主數剎。後再出峽。住保寧金山雪竇徑山。開堂陞座曰。世尊初成正覺。於鹿野苑中。轉四諦法輪。憍陳如比丘最初悟道。後來真淨禪師。初住洞山。拈云。今日新豐洞裏。祇轉箇拄杖子。遂拈拄杖著左邊云。還有最初悟道者麼。若無。丈夫自有衝天志。莫向如來行處行。遂喝一喝下座。若是印上座則不然。今日向鳳凰山裏。初無工夫轉四諦法輪。亦無氣力轉拄杖子。祇教諸人行須緩步。語要低聲。何故。欲得不招無間業。莫謗如來正法輪。

可宣禪師

嘉定許氏子。出家受具。參安民悟旨訣。嘉定庚午。詔住徑山。遠近輻輳。宣悲夫重趼而來者。窮其日力。食息無所。又於雙溪之上。築室百間。為接待菴。濟其所不及。宋寧宗嘗錫化城二大字。賜號佛日。

泐潭明法嗣

漢州無為隨菴守緣禪師

本郡史氏子。年十三病目。去依棲禪慧目能禪師圓具。出峽至寶峰。值峰上堂。舉永嘉曰。一月普現一切水。一切水月一月攝。師聞釋然領悟。住後上堂曰。以一統萬。一月普現一切水。會萬歸一。一切水月一月攝。展則彌綸法界。收則毫髮不存。雖然收展殊途。此事本無異致。但能於根本上。著得一隻眼去。方見三世諸佛歷代祖師。盡從此中示現。三藏十二部一切脩多羅。盡從此中流出。天地日月萬象森羅。盡從此中建立。三界九地七趣四生。盡從此中出沒。百千法門無量妙義。乃至世間工巧伎藝。盡現行此事。所以世尊拈華。迦葉便乃微笑。達磨面壁。二祖於是安心。桃花盛開。霛雲疑情盡淨。擊竹作響。香嚴頓忘所知。以至盤山於肉案頭悟道。彌勒向魚市裏接人。誠謂造次顛沛必於是。經行坐臥在其中。既有如是奇特。更有如是光輝。既有如是廣大。又有如是周徧。你輩諸人。因甚麼却有迷有悟。要知麼。幸無偏照處。剛有不明時。

龍翔珪法嗣

南康軍雲居頑菴德昇禪師

漢州何氏子。二十得度。習講。久而棄之。謁文殊道禪師。問佛法省要。殊示偈曰。契丹打破波斯寨。奪得寶珠村裏賣。十字街頭窮乞兒。腰間挂箇風流帒。師擬對。殊曰莫錯。師退參三年。方得旨趣。往見佛性。機不投。入閩至鼓山禮覲。便問。國師不跨石門句。意旨如何。竹菴應聲喝曰。閑言語。師即領悟。住後僧問。應真不借。三界高超即不問。如何是無位真人。師曰。聞時富貴。見後貧窮。曰擡頭須掩耳。側掌便翻身。師曰。無位真人在甚麼處。曰老大宗師。話頭也不識。師曰。放你三十棒。

雲居悟法嗣

南康軍雲居普雲自圓禪師

緜州雍氏子。年十九。試經得度。留教苑五祀。出關南下。歷扣諸大尊宿。始詣龍門。一日於廊廡間。覩繪胡人有省。夜白高菴。菴舉法眼偈曰。頭戴貂鼠帽。腰懸羊角錐。語不令人會。須得人譯之。復筴火示之曰。我為汝譯了也。於是大法明了。呈偈曰。外國言音不可窮。起雲亭下一時通。口門廣大無邊際。吞盡楊岐栗棘蓬。菴遣師依佛眼。眼謂曰。吾道東矣。上堂。舉僧問雲門。如何是透法身句。門曰北斗裏藏身。師曰。南北東西萬萬千。乾坤上下兩無邊。相逢相見呵呵笑。屈指擡頭月半天。

黃龍忠法嗣

成都府信相戒脩禪師

上堂。舉馬祖不安公案。乃曰。兩輪舉處煙塵起。電急星馳擬何止。目前不礙往來機。正令全旋無表裏。丈夫意氣自衝天。我是我兮你是你。

西禪璉法嗣

遂寧府西禪第二代希秀禪師

上堂曰。秋光將半。暑氣漸消。鴻雁橫空點破。碧天似水。猿猱挂樹撼翻。玉露如珠。直饒對此明機。未免認龜作鼈。且道應時應節一句。作麼生道。野色併來三島月。溪光分破五湖秋。

大溈果法嗣

荊門軍玉泉窮谷宗璉禪師

合州董氏子。開堂曰。問答已乃曰。衲僧向人天眾前。一問一答。一擒一縱。一卷一舒。一挨一拶。須是具金剛眼睛始得。若是念話之流。君向西秦。我之東魯。於宗門中殊無所益。者一段事。不在有言。不在無言。不礙有言。不礙無言。古人垂一言半句。正知國家兵器。不得已而用之。橫說豎說。祇要控人入處。其實不在言句上。今時人不能一徑徹證根源。祇以語言文字而為至道。一句來一句去。喚作禪道。喚作向上向下。謂之菩提涅槃。謂之祖師巴鼻。正似鄭州出曹門。從上宗師會中。往往真箇以行脚為事底。纔有疑處。便對眾決擇。祇一句下見諦明白。造佛祖直指不傳之宗。與諸有情。盡未來際同得同證。猶未是泊頭處。豈是空開脣皮。胡言漢語。

石頭回法嗣

南康軍雲居蓬菴德會禪師

重慶府何氏子。上堂。舉教中道。若見諸相非相。即見如來。作麼生是非相底道理。佯走詐羞偷眼覷。竹門斜掩半枝花。

錦江禪燈卷第七

錦江禪燈卷第十

昭覺丈雪　通醉　輯

紹興幻菴　胡昇猷　訂

大鑒下第三十六世

破山明法嗣

大隋澹竹密禪師

內江姚氏子。生而頴異。剛毅不羣。好面折徵難。因見木魚墮地。忽打脫底蘊。寓天童八載。如鱗在淵。歉燒尾耳。遂作偈辭天童云。翛然直入千峯去。一任時流把自欺。折脚鐺安亂石裏。頻煨黃獨且隨宜。眾聆不喜。乘夜出山。回蜀見明和尚于佛恩。賓主互換。拳踢相應。故有處處逢人打一場之句。嘉州水蓮菴。元旦上堂。桃未紅李正白。梅梢猶帶三冬雪。許多遊子尚迷歸。處處春江明夜月。與麼與麼。好肉剜瘡。不與麼不與麼。虗空釘橛。諸禪相伴水蓮菴。惟者些兒無別說。者些且置。應時及節一句。作麼生道。以拄杖卓一卓云。拄杖輕拈出。掀翻佛祖機。上堂。數間茅屋傍江濆。雲水雍容絕謂情。若問埜夫為別計。棒頭直指本來人。四來滿座。銀燭交輝。是本來人麼。料掉沒交涉。喝一喝。拳一拳。是本來人麼。料掉沒交涉。穿衣喫飯。坐臥經行。是本來人麼。料掉沒交涉。屙屎放尿。寒則向火。熱則乘涼。是本來人麼。料掉沒交涉。依依楊柳日垂金。月照江邨春水明。是本來人麼。料掉沒交涉。既恁麼也不得。不恁麼也不得。畢竟如何委悉。鴛鴦綉出從君看。不把金針度與人。見劫運漸平。重闢大隋白鹿寺。府尹冀公諱應熊。嚮其德風。躬往迎入錦官。重建艸堂。丁未二月廿九日。示微恙。塔全身于大隋之青龍岡。世壽五十九。夏三十。冀公譔塔銘。號無忍焉。

武岡州雲天山燕居申禪師

忠南李氏子。參徧諸方。末後受萬峰明和尚授囑。住貴筑大興善寺。上堂。僧問。人人上梯子聽說法。即今法在何處。師云。上梯子上梯子。乃云。五里亭十里舖。夜則明行晝暗度。任是銅頭銕額來。頂門一擊全身露。上堂。或時冷或時熱。剔起眉毛看時節。大興堂上打驢腰。火神廟裏出鮮血。一場好事要人知。其奈人之信不及。眾中還有信得及者麼。上堂。欲賞蟠桃會。殷勤上苑遊。方朔偷不去。留滯在枝頭。信手拈來慶和盤。從教億萬秋。上堂。方丈裏出來。法堂上坐起。學力如此。見處如此。大眾還我一句來。眾默然。師云。然則盡皆如此就。沒有些閒神野鬼。住楚江楞嚴寺。上堂。決于南嶽行。誰知尚萍梗。連路少盤纏。出賣大佛頂。其價亦不增。售者亦不損。賣與眾位們。祇要還我本。差了一絲毫。彼此皆不肯。大眾。且向絲毫不差處。道一句。眾著語。師云。冬日固是寒。下雨覺更冷。上堂。臨流終日不拋鈎。志在雙鯨得便休。珍重漁人休放手。再拋香餌釣獰龍。有麼有麼。請出相見高真觀。示眾云。古佛不揚眉。高真解拱手。烏龜撞著虵。欄腰齩一口。痛殺呂純陽。三丰脚後腫。帶累僧綱司。向外揚家醜。山僧拄杖過人頭。打起金毛特地吼。壽七十二。無病而終。墖于雲天山。

昭覺丈雪醉禪師

中川李氏子。少孺矜持。長以和讓。情性沉厚。意氣淡冲。初參明和尚于萬峰。因鞋倒套不上有省。遂造天童。聞梆聲大徹。單丁佯抑。一衲飄然。後回萬峰。見而印可。開法牛山禹門。漢中靜明。保寧艸堂。整頓頹綱。說法如截。鉗鎚倜儻。毫髮無容。政烽烟滾滾中。於秦蜀說法。七鎮叢林。正令全施。霜輸雲委。上堂。久雨偶晴。人境紛紜。金烏投東嶺。滴露艸橋橫。衲子分中明甚麼邊事。若也分疎得。也是烏龜鑽破壁。上堂。法不孤起。仗境方生。境既弗存。法從何立。豎拂子云。此是境。如何是法。擲下云。從茲拋在糞掃堆頭。雨洒風吹去。誕日上堂。吾年四十二。作事多顛躓。佛祖生冤家。怒罵轟天地。兔角杖龍蛇。龜毛繩虎兕。一條銕脊梁。勿遭岐路使。絲毫尚弗容。死生安將繼。上堂。凜凜寒霜。洗出乾坤正氣。娟娟皓月。印還天地公心。遐邇關河。淳承至化。西來曲調。仗庇流通。作無窟竉之塤箎。韻和不齊之金石。擬側雙聰聽。風吹別調中。追嚴上堂。朝朝睡到日紅東。不會人前撞木鐘。以拄杖敲香几云。天堂地獄。被山僧一擊。七花八裂了也。惟有目犍連尊者。揚聲大叫云。快活快活。大眾且道。此老快活。從威神力而得耶。從山僧拄杖頭而得耶。試甄別看。如辨別得出。六出祁山非猛士。七擒孟獲始稱豪。上堂。還有衝鋒慣戰者麼。一僧出。師打。僧云。恁麼則泥牛㖃太虗去也。師云。將頭不猛。帶累三軍。僧作掗鎗勢。師云。善哉善哉。僧擬議。師云。艸賊大敗。劫風稍息。重闢昭覺。時年七十有六。掃劫灰得諸方殘篇。縫為錦江禪燈。康熈癸酉秋。命門人竹浪徹生。負稿嘉禾。剞劂流通。

荊南蓮月正禪師

岳池姜氏子。岸谷淵弘。三學備練。因侍明和尚赴齋。途中喫跌。機語相叩。而嗣法焉。後開法于牂牁東印。次徙保壽。再遷荊南栢子菴。上堂。辨魔揀異。須是頂門具眼。訶佛罵祖。還他腦後見腮。若是全提正令。佛來魔來。總與三十棒。何故。放過即不可。上堂。神頭鬼面。突出難辨。魔口佛心。回看益深。直須兩眼雙明。不被境緣轉換。萬別千差。當陽勘破。方受得人天供養。上堂。消息暗通。尚挂脣齒。靈機互換。猶犯鋒鋩。掀倒禪牀。拂袖便行。疾入膏肓。山僧恁麼告報。眾中忽有箇負血性底。出來道。老漢因甚壓良為賤。只對他道。雪後始知松栢操。事難方見丈夫心。上堂。欲識佛性義。當觀時節因緣。時節若至。其理自彰。即今鶯嬌柳媚。蠶婦採桑。水流花發。農夫插秧。會得原是天真受用。不會未免業識茫茫。

靈隱文禪師

高梁王氏子。初侍巾瓶于象巖和尚。後參萬峰老人印可。開法黔南之紫竹院。上堂。紫竹風生入翠嬌。橫斜弄影半窻搖。今朝唱和無生曲。幸有知音同共敲。同共敲。節令不相饒。三春已度過。九夏正芳新。柳綠開眉眼。桃紅契本心。所以道。不離寶華殿。不越菩提場。重重華藏交參。一一珠網圜瑩。且道承誰恩力。橫按鏌鎁全正令。太平寰宇斬癡頑。因雪上堂。徹骨寒威正寂寥。紅爐燄上六花飄。捲簾薦取西來意。無限瓊枝拂柳條。上堂。心非是性。認性乖宗。性非是心。立心失旨。性本無為。心亦無形。于無為無形處。辨得端的。一切諸形盡是心。一切有為都是性。放則乾坤冲塞。收則風行艸偃。且收放一句。作麼生道。竿頭絲線從君弄。不犯清波意自殊。

慧覺衣禪師

綦江熊氏子。丱歲失怙。年三十。悟身世苦空。依華銀山常白師落䰂。後參雙桂老人。方蒙印證。歸住渝城治平寺。上堂。六年冷地苦辛勤。一點明星刺眼睛。剛道瞿曇成正覺。依前日午打三更。上堂。父子情同。渾無彼此。君臣道合。杳絕親疎。治國齊家。上呼下應。入則如藤倚樹。出則似箭離弦。不惟貫革九重。而且萬機直透。有時弓矢雙收。鋒鋩墮地。且道利害在什麼處。王令已行天下徧。將軍塞外絕烟塵。

林木綬禪師

鄷陵蔣氏子。參雙桂明和尚。總院事。始印證焉。志喜玩遊。聞吳越水山之秀。一艇飄然。有不預遊人之句。後回錦官昭覺。法兄醉和尚請上堂。憐新念舊逢佳節。萬里河山鋪錦色。稅少年豐荷聖恩。獅林豹變成英傑。且道英傑者何。天得一似清。地得一以寧。君王得一萬國來臣。公卿得一鹽梅調羹。士民得一孝子賢孫。衲僧得一柱石宗門。敢問大眾。如何是一。雙桂飄香遠。昭覺靄慈雲。末歸南浦大佛寺。以優老焉。

雲幻宸禪師

蜀東忠州萬氏子。每有出塵之志。十六出家。廿歲稟戒于象崖禪師。巾瓶三稔。參破山和尚。服膺數載。記莂之。應巴州中峰禪寺之請。入院上堂。一門超出。彈指了達無為。兩眼豁開。宛然頓證妙果。心本是佛。何必尋劍刻舟。念乃即空。豈得離波覓水。千江月映。處處百億化身。萬樹春回。在在隨緣應感。婬房酒肄。即是彌勒道場。虎穴魔宮。原來釋迦寶所。舉一明三。坐斷人天異路。知十答百。不落凡聖階梯。堪報不報之恩。用作無為之化。堯天舜日以增輝。金車法輪而常轉。正恁麼時。祝國利生一句。作麼生道。四海狼烟都息盡。萬邦只教樂昇平。

寂光豁禪師

南充楊氏子。中歲落髮。參[言*口]雙桂明和尚印可。住龍印山佛子禪寺。上堂。大冶初開。鉗錘燥辣。熱鍊冷砧。要且下下。不落別處。如此說話。木上座未肯全許在。以拄杖卓一卓云。會麼。乃佛乃祖情與無情。盡在山僧拄杖頭邊。縱奪殺活去也。眾中還有覰得及者麼。聽取一偈。權衡殺活勝英豪。旗鼓開時膽氣高。大將拈弓能幾幾。巧施一箭落雙鵰。喝一喝。

易菴師禪師

資陽廖氏子。因讀圓覺。念世無常。年三十三。方始披剃。聞明和尚宗風大振躬詣參究。更名印師。遂蒙記莂。後住西安大興善寺。上堂。玄機獨運。今古一如。時節難饒。寒暑遞換。雲門木馬嘶風。羣陰剝盡。雪嶺泥牛吼月。一陽復逢。煥寒光于十地。煦和氣于九重。普天率土。咸荷生成。林下道人合作麼生。唯將靈鷲拈花事。佐贊皇圖億萬春。上堂。玉骨氷肌梅正賒。長空星月結霜花。明明道出箇中意。何事海邊更筭沙。

渝州華岩聖可和尚

營山王氏子。侏儒淵默。于世邈焉。常聽金剛經云。胎卵溼化。咸證金剛不壞之身。稍有疑駭。遂捨家。投遼陽師落䰂。法名德玉。凡行住坐臥。便疑此身乃膿血所成。猶如聚沫。那箇是我金剛不壞底。因參破山明和尚。以前語詰之。服膺數稔。始印證焉。以狂猿未控。走半天下。後歸華岩古洞。遐邇聆之。歸者如市。眾請上堂。雞鳴犬吠。鵲噪鴉啼。觀音菩薩來也。墻壁瓦礫。大地山河。普賢願王在焉。聲色裏求人。聞見中垂手。則不無。掀翻聲色。踢脫見聞一句。作麼生道。數聲清磬是非外。一箇閒人天地間。住濾州方山。佛誕。太守陳公入山挂旛彩。請上堂。問君恩如山何以報。師云。鎮夜瀟瀟雨。進云。親恩似海何以酬。師云。電後一聲雷。進云。酬恩報德蒙師指。即今陳護法入山。作麼生欵待。師云。甦斯蕉扇正維夏。快我秧針適麥秋。進云。恁麼則不二門中無撿擇。人情佛法兩周全。師云。也要闍黎親薦得。乃云。達磨達現宰官身。魔外雲門詎可侵。去歲金身長丈六。今朝丈六實迦文。驀拈拂子召眾云。還識迦文麼。臣報君恩子報親。擊拂子兩下。寓遵義府綏陽嘉瑞寺。結夏上堂。舉虎丘隆祖因僧問。九旬禁足此意如何。祖云。理長則就。進云。只如六根不具底。還禁得也無。祖云。穿却鼻孔。進云。學人小出大遇去也。祖云。降將不斬。進云。恁麼則放某甲逐便。祖云。停囚長智。師云。隆祖恁麼白足調心。高打墻籬。深掘隍壍。密固靈根。可謂有本。只是太區區生。今日德玉不爾。設有問九旬禁足此意如何。有條攀條。無條攀例。六根不具底還禁得也無。婬房多畵姓。酒肆有詩名。學人小出大遇去也。萬水千山裡。猶是草鞋塵。頌云。無住之心那個知。電光石火較猶遲。且將法界為牀座。入理之門有子規。

快雪國禪師

宕渠王氏子。神疎氣爽。逸韻軒然。入明和尚之室。後住南隆東禪菴。上堂。問如何是山中境。師云。綠水滔滔穿洞口。飄飄黃葉樹頭飛。乃云。吾從成褫來。劈開箇門戶。搊又搊不起。扶又扶不住。深山曠野中。左右無依怙。免強自支持。刀耕為活路。糧收三五石。衣裾頗充足。晝夜不歇心。脊梁生銕鑄。打起老精神。蓄養中心樹。數年不出山。無榮亦無辱。撞著無情漢。將我強推出。禪道尚不知。人情又不熟。山夫自愧百無能。終日如癡恰似兀。

合州石幢壽禪師

嘉陵姚氏子。初寓禹門丈和尚堂中。參隨甚久。遂之雙桂印可。住濮陽龍游。一榻蕭然。別無長物。有回石頭之風。僧問。和尚未見破老人時如何。師云。眼光爍破四天下。進云。見後如何。師云。瞎。進云。學人不然。師云。試道看。進云。學人未見和尚時瞎。見後眼光爍破四天下。師豎拂子見麼。進云見。師便打。上堂。六戶虗通。萬象烏能逃影。一門超出。諸境自是潛踪。以一門而含六戶。千差共轍。將六戶而歸一門。萬別同源。無內無外。耀騰今古。非暗非明。于斯薦得。越格超宗。上堂。龍游無法說。縱橫活鱍鱍。拈起鱉鼻蛇。露出冲霄鶴。放去周寰宇。收來隨折合。不滯有無機。寧分月小大。覿體總恁麼。阿誰能卜度。上堂。入道依何住。束心自爾俱。不從斯履歷。何處起規模。性海珠光燦。情源愛水枯。頭頭歸實際。物物證真如。定林寺上堂。一句全提。截斷千差岐路。兩鏡相照。洞明格外機關。事有多途。理無異致。悟徹法源。自知限量。透頂透底。還他聖智遐通。淺見淺聞。自是愚迷劣智。上堂。蘆管灰飛後。一陽天下周。牧兒慵放犢。漁父怯埀鉤。露冷山容瘦。霜寒水國幽。嶺梅多意氣。鬬雪暗香浮。

成都然燈百城著禪師

夔州沈氏子。嗣法于破山明和上。董益州請住準提閣。上堂。身居塵中。心超塵外。雖居黃堂。夙因尚在。馳劄三請飛錫倚賴。箇事如何一語擔代。且擔代甚麼事。良久云。魚遊春水花翻浪。鳥入瓊林弄彩枝。上堂。幾年抱拙臥烟霞。茲日廛居事事賒。非是有心貪富貴。只緣雨露落山家。所以蘇學士留玉帶以鎮山門。裴相國遺簡笏以光祖席。今古手眼不同。大都鼻孔則一。驀豎拂子云。昔日鷲峰為上首。今朝法會作金湯。

瀘州四峰山雲慶寺遺聞幻禪師

蜀南嘉州三榮楊氏子。誕于明萬曆甲午。生而岐嶷。貌有瑞相。髫年詣峩山祝髮。甞習法華楞嚴。至十九歲。登座講經。不下萬指圍遶。後徧參諸方名宿。因機緣遲鈍。仍買舟還蜀。于江安塔山寺。講法華經。值破老人開法蟠龍。直造其席。仍不契機。就廣福寺掩關三載。訖于雲慶寺住靜有年。壬辰秋。破老人以手劄召下雙桂。遂出源流記莂。本州士庶。請開法于雲慶。上堂。撾鼓陞堂。栽龜毛于火內。出眾捲蓆。輪磨盤于空中。恁麼也不得。不恁麼也不得。恁麼不恁麼總不得。何故。彼自無瘡。勿傷之也。萬法本閒。唯人自閙。且正恁麼時如何。一片定光輝宇宙。赤心密密奉皇恩。

遵義松丘兩生從禪師

蜀永川丁氏子。父母俱梦供養之僧真從來也。當晚室中果生一子。故老幼咸以真從呼之。遂號兩生。自幼不茹酒葷。七歲依胞叔出家。異其常童。少習講。後參雙桂明和尚印可。應恒昭禪寺請。開法上堂。今朝十月初一。到處犁耙事畢。獨有恒澤山中。又是一個則例。且道甚麼則例。新出一羣犢子。今日方纔貫鼻。待伊時節到來。個個耕翻大地。防禦使請上堂。今朝臘月初五。壽星高炤鎮府。部屬官員走似烟。林下道人何所處。一眾雲堂濟濟來。更要山僧打口鼓。試問諸人。還會麼。以拄杖卓一卓云。拈起胡茄十八拍。宮商一韻垂千古。護國寺上堂。今日欣逢上九。驚動人天聚首。四方衲子。歸來于此。正好抖擻。所以道。曠劫來事只在如今。威音那畔全歸掌握。法隨法行。無處不周。心隨心用。無處不徧。到者裡說甚麼。人間一百年。天上一晝夜。驀呈拄杖云。于此委悉。東方妙喜世界。亦不離箇裡。西方極樂世界。亦不離箇裡。乃至袈裟世界。亦不離箇裡。天上瑠璃界。須彌善法堂。總不離箇裡。如是則一處明。千處萬處光輝。一機轉。千機萬機歷落。且不離本有一句。作麼生道。相逢但說三分話。未可全拋一片心。世壽七十二。無恙而終。塟全身于松丘之右。

蓬溪六岫奎禪師

長壽鄭氏子。恪守中和。淵冲坦率參明和尚于雙桂。棒下有省。始承嗣之。後住蓬溪蓮蓬山。上堂。蓮蓬今日新開爐。景運天開氣象舒。道洽聖君彰德化。時和檀信供香廚。龍蟠虎踞安禪定。象去師來作護符。一大因緣殊勝事。同瞻佛日祝皇圖。上堂。前日昨日今日。重重露布家醜。非是舌底喃喃。務要大家知有。上堂。三五元宵。金吾不禁。火樹銀花發煇。煌晃徹于雲霄。星橋銕鎖開歌。管聲傳于山谷。長街短市。宛然閬苑蓬瀛。柳巷烟邨。番作人間天上。如斯佳節盛世奇觀。林下衲僧如何慶賞。參。

瀘州雲谿禦木章禪師

本郡人。齠年薙髮。因破山老人于江安蟠龍寺開法。遂造法席。略有機緣。具載本錄。解制受其記莂。住雲谿興佛禪院。三十餘稔。康熈癸卯冬。開爐上堂。以拂子作一圓相云。諸人還識者箇麼。此是第一義諦生成。無邊剎海流出。本自清淨。無歉無餘。無生無滅。無得無失。能為萬法之根。亦名一相無相。湛然圓滿。脫體全彰。獨露真常。寂然不二。山野恁麼告報。也是好肉剜瘡。妙語玄言。未免傍觀者哂。者事且置。開爐一句作麼生道。良久云。弘澤方顯先天地。治化熙歸大聖人。上堂。至道不可以有心得。不可以無心求。正恁麼時。于內無心。于外無相。上無佛祖可仰。下無眾生可憐。淨躶躶。絕承當。赤洒洒。無回互。到者裡。揚之不濁。澄之不清。須是箇中人始得。所以喚作無事道人。驀豎拂子云。還見麼。莫恠從前多意氣。他家曾踏上頭關。

劍州智積院耕雲鑑禪師

內江吳氏子。乃靈筏和尚之胞弟也。後嗣雙桂老人。上堂。微行密行。劫外橫身。大示靈奇。寰中獨踞。不是空生宴坐。亦非鶖子神通。祇貴堂堂玅用。凜凜威權。直令天魔拱手。外道歸降。永為梵宇干城。長作法門梁棟。是以恢弘祖道。丕贊宗猷。塵世變作祗林。穢土化為淨界。庶使曹源正脈長通。濟北家聲永振。喝一喝。

雙桂雲嶠水禪師

巴州趙氏子。初見明和尚於棲鳳請開示。明云。你少箇甚麼。師曰。無歉無餘。明豎拳云。者箇你未夢見在。師一喝便出。明喚回一掌。更討甚麼碗。從茲疑情愈熾。明赴梁山金城寨。命師作偈。棲鳳今朝散水雲。縱橫逆順任教行。破砂盆盛正法眼。恐逐腥羶污却盆。後于雙桂入室。明和尚問。行不出戶。坐不當堂。師曰。明月庭前桂。松竹引清風。明曰。隔靴搔痒漢。師曰。老老大大與麼說話。明驀頭一棒。師一喝而出。後總院事。明書偈戒曰。曾聞古德輔叢林。逆順機緣無二心。于此任教肝膽碎。終身先繼意深深。遂書正法眼藏四字。法衣一頂。明和尚圓寂。師領住持事。廿有餘稔。上堂。春光明[日/折]。萬象森然。卉木抽條。千機洞徹。鶯織柳而垂翠葢。時撥糓以徧青田。明明露布陽春脚。歷歷全彰未兆機。須知大道絕奇妙。運用隨方適所宜。上堂。天青地碧。水綠火赤。大地山河古今不易。金烏東昇。玉兔西墜。有句無句衲僧習氣。非因非緣祖佛陳言。惟有梅華爭春。年年此際噴鼻。昨夜天花散彩。今朝霞燦紫室。人天庶類孰不兼叶。喝一喝。上昭覺值佛誕。法兄丈和尚請上堂。金枝挺秀于毗嵐園內。海印發光于震旦國中。香風奏諸天之樂。梵音訇大地之雷。示現國王身。能為三界主。隨玄樞而運轉。任靈鑑以發揮。蕩蕩乎用大。巍巍乎體堅。男兒未具超方眼。漫道雲門棒喝玄。仍歸雙桂。以優老焉。

雲頂竺意傳禪師

大足胡氏子。廿歲出家。于永康寺圓具。入山樵採。折松枝作聲有省。參雙桂明和尚始印證。後住雲頂。上堂。推居上位。施閃電之機。棒喝交馳。作人天榜樣。龍門萬仞。慣引金鱗。直透玄關。超宗越格。且無上玅道。昭昭然在心目之間。奈何人被物轉。弗能轉物。如何說箇轉物道理。即今山河大地樅樅然。試轉看。如或不然。猛著精采。解制上堂。詣座前打圓相。以脚踏蹴。召眾云。三世諸佛被山野踏殺。眾中還有救得者麼。便請。良久云。如無。山僧自救去也。便登。乃云。超凡越聖。須是其人。打破虗空。不妨好手。衲僧去就。不容走作。絲毫妄動。自傷己命。喝一喝。

不會法禪師

南充楊氏子。廿歲出塵。抵漢南。圓具于埜詰和尚。徧參半天下。後歸雙桂。于破山明和尚處。針芥相投。明豫知時有不待。以六根吩付六人。師得明和尚之眼。遂韜跡射洪之清果有年。衲子聞風。堅請開堂。結制上堂。祖印高提。千山一色。宗乘纔舉。是水同源。敲骨打髓。木人眼裏滴血。翻轉面皮。石女腦後垂涎。擘破虗空。單擎古鏡。驅耕夫牛。奪飢人食。向空劫已前。格外吐氣。照用同時。人境俱奪。蹋翻海嶽。別覓知音。到者裏。釋迦老子不敢正眼覷著。且道利害在甚麼處。喝一喝云。莫道無事好。

嘯宗密禪師

渝州蹇氏子。參徧諸方。末後受雙桂明和尚記。云得吾鼻也缺中交。一吸一呼透九霄。帝釋宮中觸碎了。唯香唯臭任飄飄。後住成都十方堂廣集寺。上堂。將心求佛。好肉剜瘡。了妄覓真。潑油救火。機前荷負。平地喫交。直下承當。埋身千尺。總不恁麼。入無間獄。要行便行。要坐便坐。饑來喫飯。困來放參。猶未是衲僧向上事。如何是衲僧向上事。咄。上堂。拈花鷲嶺。帶累金色頭陀。面壁九年。賺殺神光二祖。覓妙求玄。煤中添炭。殊不知人人本來具足。祇為諸人自信不及。故此甘沒輪轉。不得自在。如何是自在去。參。上堂。最初一句。截斷言思。三世諸佛到此。未免結舌亡鋒。末後一句。那容觀聽。言前薦得。未是本分衲僧。喝下翻身。總是野狐見解。還有不落聲前句後底。出來道看。

東川呂大器

遂寧人。持正果決。剛毅勇為。聞闖宼陷蜀。起中興之私。永曆主授以經略督滇。黔兵馬屯于石柱司。坐籌帷握。決勝千里。明和尚亦避秦于司中。公備書請云。時無禪機不孝略有禪心。咫尺崇光瞻挹心切。便擬單騎榻前一瀉夙心。山深道棘。[昍/心]滋地方驛騷也。不棄愚忱。惠然一賁。可勝懸企為禱。明拽杖而赴。士出。明云。你是呂居士麼。士曰不敢。明云。父母未生前姓甚麼。士擬開口。明便打。士怒色。明復打。士趨進。明呵呵大笑云。將謂將謂。原來原來。明遂占一偈。無端平地起孤堆。駭得虗空顛倒走。痛打金毛人不識。幾乎翻作跳墻狗。士怒推出掩門。大張威令相勘。明又占一偈。父母未生前句子。等閑棒著發無明。猛然省得非他物。十八女兒不繫裙。遂歸司。主馬嵩山以扭繚拒明。明復占一偈。拄杖芒鞋荊棘路。沾沾滯滯無回互。通身泥水尚未乾。又穿一雙銕脚褲。士有省。再請焚香。始拜為弟子。明曰。五年未剖荊山玉。忽得渠來秘不住。拄杖麻繩密密通。䨓門布鼓明明露。泥猪癩狗打驚慞。跛鼈盲龜生恐怖。獻與楚王仍不識。只當一箇大蘿蔔。公復云。萬丈灘頭橫夜月。一腔宿霧掃晴天。他年合坐三生石。始信因緣弗偶然。明復云。向慕肌骨。而未獲一覿面耶。幸彈丸地上相逢。此奇緣。勢不可不斗膽。果符素心漆桶子快。不然咫尺天涯矣。聊具瓢拂二種機緣偈。記黃檗室中三頓棒。大愚脇下便還拳。老僧撞著呂公縛。祖代冤流如是傳。公後以棒喝接機。而僚宷憚之。

密行忍禪師

滇宜良縣谷氏子。志學之年。禮竹林寺順語老師落䰂。十七住雲臺山。偶遇禪客。示以無字話頭。參究無入處。又于濟凡禪師開發。打失鼻孔。得戒于燕居和尚。機投雙桂老人。住衡州開峰南雲禪寺。開爐上堂。僧問。寶幢高豎。爐鞴弘開。煅煉聖凡。斬新條令。四眾圍繞即不問。今日因緣事若何。師云。飲泉水貴地脈。進云。與麼則人歸大國方知貴。水到瀟湘分外清。師云。喫得棒也未。僧便喝。師云。未信汝在。進云。祇如杜居士所薦雙親。未審得何解脫。師揮拂子云。九蓮池畔解翻身。進云。滯魄已蒙標月指。雙雙得度淨居天。師云。重念陀羅尼。乃云。建法幢立宗旨。釋迦彌勒剜肉成瘡。待其人而後行。德山臨濟作夢未醒。所以道。飲泉水貴地脈。風從虎雲從龍。事是恁麼事。人是恁麼人。若也坐地泛揚州。曹溪一路平沉久矣。昔日趙州示眾云。老僧三十年前。在南方。火爐頭有箇無賓主話。及至如今無人舉著。師云。趙州老人。有年無德。驀拈拄杖畵一畵云。大眾會麼。于斯薦得。便可起死回生烹佛烹祖。其或未委。縱然覓火和烟得。猶恐寒灰燒殺人。喝一喝。靠拄杖下座。

無私元禪師

嘉陽人。偕聖可和尚行脚最久。同得法于雙桂破山和尚。遍歷諸方。旋峩之九龍菴有年。康熈甲子春。買舟東下。抵華岩。與聖和尚寒溫畢云。我此回來者裏死。望你燒我耳。岩戲謂傍僧云。打鼓著。僧云。作甚麼。岩云。送無和尚闍維。無云。多一日不得。少一日不得。及次日早。請知事分剖衣鉢訖云。天無私覆。地無私載。人無私存。無私之名今日盡謝。後當止著呼余為界微矣。言訖而寂。

錦江禪燈卷第十

錦江禪燈卷第十一

昭覺丈雪　通醉　輯

紹興幻菴　胡昇猷　訂

大鑑下第三十六世

弘覺忞法嗣

寧波府天童山曉晳禪師

長壽縣魏氏子。父國琦。世儒業。母陽氏。夢梵僧授一如意生師。幼見經書佛像。即知敬禮。從邑之定慧寺出家。慕南方禪宗。十九歲出峽。抵金陵聽講。適天童密雲老人至長干。師往請益。於是習參禪。二十一。從三昧和尚受具。遂參報恩玉林和尚打七。時不退首座監香。師以本參扣擊。座便掌。於此有省。復參牛過窓楞公案。如痴者三年。往見木陳和尚於雲門。一日值陞座。垂問。真月不問汝諸人。如何是第二月。眾下語不契。自云。賺殺人。師乃豁然。於古人機緣無不了了。然深自晦默。及木和尚再主天童。師充首座。順治十六年。隨老人赴　召。閱明歲。　上命近侍李國柱。選隆安寺。　賜紫衣。留師開法。於七月初三。師在大內萬善殿。承　旨謝恩畢。奉　勅入寺。近侍王國禧。口傳　睿旨。聖躬違和。未得親幸。特降御香賜帑金。差國禧。同慧善普應禪師等。請師為國開堂。拈香白椎竟。師云。我此法印。為欲利益世間故說。在所遊方勿妄宣傳。今日既遇佛心天子。不敢囊藏被葢。特為舉揚。惟此法印。在天同天。在人同人。在聖不增。處凡不減。與佛無二致。與眾共生緣。是故天得之以清。地得之以寧。君王得之。而首出庶物。萬國咸寧。臣工得之。而爕理陰陽。調元贊化。士庶得之。而修身齊家。各安生業。衲僧得之。而法隨法行。法幢隨處建立。驀竪拂子云。喚作法印又是拂子。喚作拂子却是法印。於此見得徹去。方能道合君臣。地天交泰。跨象王之獨步。奮獅子之全威。照用同時。拈一機而千機頓赴。權實並用。示一法而萬法全彰。發太古清音。行斬新條令。然則舟車所至。人力所通。天之所覆。地之所載。日月所照。霜露所墜。莫不從此一印印開。且道。結角羅紋一句。落在甚麼處。金輪統御三千界。玉曆延鴻億萬春。復舉臨濟大師。於滹沱河側。建立黃檗宗旨。三日前後打普化克符公案。師云。握閫外威權。據寰中正令。不無臨濟。若是建立黃檗宗旨。大遠在。何故。既建立宗旨。因甚只要二人成褫。晳山僧。恭奉綸音。於此建立天童宗旨。已賴　聖天子出隻手去也。祇如現前大眾。又作麼生成褫。卓拄杖云。潑天門戶同撑起。萬國來賓法海寬。解夏上堂。鳳城春盡。薰風日日南來。奉勅安居。夜夜凉生紫閣。汝諸人還悟去也未。如未悟去。莫道解却布袋頭。便為無事。上堂。驅耕夫牛。奪饑人食。掀翻四大海。揑碎五須彌。未是奇特三昧。攪長河為酥酪。變大地作黃金。拈一莖草。作丈六金身。將丈六金身。作一莖草。未是奇特三昧。且如何是奇特三昧。十個指頭八個叉。一一不從他處得。有時喫飯解把筯。有時洗面摸著鼻。阿呵呵。真奇特。復鼓掌三下。喝一喝。中秋上堂。小時不識月。嘑作白玉盤。又疑瑤臺鏡。飛上青雲端。以拂子打○相云。此是月耶。白玉盤耶。瑤臺鏡耶。試定當看。定當得出。心月孤圓。光吞萬象。獨超物外。覿體無依。若總揑目望空。莫道小時不識。直饒活到盡未來際。正好未識月在。祇如燕京城內。四五百條花柳巷。二三千處管絃樓。處處笙歌鼎沸。家家慶賞中秋。且道月在甚處。下弦看到廿三後。樹樹珊瑚掛玉鈎。人日大梅和尚到山。上堂。己未新春節。喜事頗堆疊。好風吹過山。梅子香撲鼻。露柱唱山歌。燈籠笑不徹。笑一日笑二日。呵呵。直笑至人日。且道笑個甚麼。天地人三才。何獨人有日。然則天是何日。地是何日。若也會得。拄杖三十。若也不會。拄杖三十。何故。百年三萬六千朝。日日原來是好日。解制上堂。臘雪消春風來。山僧打開布袋了也。一任翔於枋止於櫟。然則祥麟威鳳。又且如何。漫天網子百千重。示眾。靈雲見桃花。病眼有翳。香嚴聞擊竹。老耳不聰。高沙彌拜倒戒臺。略較些子。雖然。若不登高望。焉知滄海寬。化緣將畢。說偈索浴跏趺而逝。世壽六十七。僧臘五十。三自盛京隆安寺。南還兩主杭州之佛日。繼遷蘇州包山。四明天童。凡五坐道場。有奏對錄一卷。全錄十餘卷。手編寶積錄九十三卷行世。窆全身於中峯。與密菴傑祖塔相附焉。戶部侍郎李仙根。撰碑銘。

浮石賢法嗣

嵋樵[汁*(十/甲/寸)]禪師

內江陰氏子。諱來章。于白鹿澹竹和尚落䰂。參靜明丈雪和尚。職西堂。後得法于浮石和尚。遂徙山東諸城縣崇寧寺。示眾。左擊拂子云。竺乾四七。震旦二三。右擊云。南嶽石頭。臨濟德山。以拂子中間作拈華勢云。千年滯貨逢春日。和盤托出大家看。恁麼恁麼。花開銕樹。不恁麼不恁麼。孟春猶寒。恁麼不恁麼。東風難掃銀千界。不恁麼却恁麼。玉襯梅腮月一天。脫或總不恁麼。離四句絕百非。春秋不涉。節令不收。皇風蕩蕩。帝道平平。且當陽獨露一句。作麼生道。數盡遠山滄海日。一溪流水綠楊煙。

湖州府演教寺退岩泐禪師

井研陳氏子。參徧天下。末後見浮和尚。以印可焉。上堂。即心即佛。無繩而自縛。非心非佛。俊鷂不打籬邊雀。趙州見老南泉。解道鄭州出蘿蔔。即此物非他物。汝等諸人善持護。擬議便為魔眷屬。咄咄。金毛跳入野狐窟。午日上堂。山僧數年來。開個生藥舖。一切川廣藥材。俱已賣盡。單單祇有一味艸頭。至靈至騐。最妙最玄。不從天地之所生。亦非陰陽之所攝。向來不遇其時。不敢拈出。今朝恰值五月五日。不免拈來與諸人應箇時節。若是頂門具眼。肘後有符底。一舉便知偏正。若也一向躭于聲色。未免當面錯過。驀拈柱杖卓一卓云。還會麼。蠱毒之家水莫甞。後住報恩。示眾。昨日蘇州走一轉。長街頭短巷尾。東來西去。不曾見個甚麼。惟猪肉案頭。塊塊精底。排列盤山面目。茶坊酒肆。句句春風。唱出樓子心肝。幾多觀聽者如風過樹。無限沉酣底似蝶戀花。貪生逐日區區去。喚不回頭爭奈何。示眾。冬至一陽。雪上加霜。山河大地。凍得岩崩石裂。萬象森羅。從教葉落枝傍。蝦蟇蚯蚓。未解翻身。猫兒狗子。焉識短長。諸仁者。有陰陽地上則不問。無陰陽地上又如何商量。良久喝一喝云。不是一番寒徹骨。爭得梅花破雪香。

林野奇法嗣

自閒覺禪師

蜀東合州余氏子。齠年禮太空老師脫白。十五歲遊講肆。備煉三學。參天童密老人。問萬法歸一機緣。被老人一踏有省。時林野和尚。住廣化寺。遂趨其席。而受印證。久之蘇州府嘉定縣羅漢禪寺眾。請主院事。上堂。等閑不欲向人前。何事而今却改轍。祇因狹路驀相逢。難免此回呈醜拙。既而躲避無門。直得著敝垢衣。與諸人葛藤一上。驀拈拂子云。若論此事。輝騰今古。含吐十虗。不可以智知。不可以識識。覰著則雙眼盲。嗅著則腦門裂。直饒三世諸佛。且立下風。歷代祖師。退身有分。若是沒量漢。禪道佛法一齊放下。却較些子。何須三登九上。七破蒲團。明眼人前一場笑具。且道據方就位一句作麼生道。良久云。四海浪平龍睡穩。九天雲靜鶴飛高。舉臨濟大師初住河北。為普化克符云。我欲于此建立黃檗宗旨。汝二人可成褫我。二人珍重下去。三日後普化上來。問。和尚三日前道甚麼。濟便打。三日後克符上來問。三日前和尚打普化作甚麼。濟亦打。師云。臨濟老漢。恁麼建立黃檗宗旨。可謂斬釘截銕。普化克符如斯成褫。亦乃千古榜樣。且道新羅漢恁麼舉。意歸于何。從前汗馬無人識。只要重論葢代功。

華亭二隱謐禪師

榮昌金氏子。髫齓薙染。淵默簡易。從天童密老人。參究有年。一日聞鐘聲打徹。壬午秋。值林和尚繼席。機緣契合。因而印可。初開法于棲真寺。後遷華亭船子。上堂。鎮海明珠時時顯露。靈鋒寶劍日日現前。既爾本自圓成。何須畫地自限。然雖如是。爐鞴之所鈍銕猶多。良醫之門病夫愈勝。所以久參上士。不必弄影勞形。未悟初機。應須猛著精采。忽爾失脚跌地。撲破娘生面門。直須遇一個咬猪狗手脚底人。東磨西錯。一錯錯得。通身眼露。方可將斷串索。穿天下衲僧鼻孔。到者裏。三世諸佛立在下風。歷代祖師傍覰無分。到恁麼田地。猶未是衲僧本分行履。作麼生是本分行履。松子火燒紅爛爛。炙得耳燋面皮黃。元宵上堂。龍燈鬬額。煙樹飛花。火噴人面。痛徹釋迦。正恁麼時。然燈古佛在甚麼處。交肩搭臂成羣醉。夜半笙歌扶到家。化緣將畢。因事波及。師嘆曰。本自無事。何故如此。乃問侍者曰。日午否。曰已過矣次日復問曰。日午否。曰正午也。遂說偈曰。昨日歸家時未至。今日歸家正午時。夢幻空花留不住。此心能有幾人知。言訖端坐而逝。由是當道莫不欽服。遐邇四眾聞之流涕焉。塔全身于宜興屺山之陽。

風穴雲峩喜禪師

資陽陳氏子。因觀死屍爛臭。乃動諸行無常之感。決志出家。父母難之。即自絕食。久而許之。遂投尊宿披剃。徧參知識。皆蒙策進。晚入天台。參林野奇和尚。問杖頭撥轉罕遇知音。狹路相逢如何通信。奇云。雲霧鎖千山。師曰。未到天台。不妨疑著。奇曰。持蠡酌海。妄測淺深。師曰。不因樵子徑。爭到葛洪家。奇曰。峰巒挺秀。鳥道難通。師便喝。奇打。于是親炙座下。一日侍遊山。奇問。山河大地明暗色空。與你自己是同是別。師曰。同則總同。別則總別。奇正色呵曰。說得道理好。師無對。奇即攔胸把住曰。除却總別異同。速道速道。師佇思。被奇驀向懸崖一推。胸中寶惜。廓爾氷消。回觀從前所得。如大海之一滴耳。即說偈曰。罷罷罷。休休休。橫眠倒臥在山丘。翻身拶碎虗空骨。萬象森羅笑點頭。書呈方丈。奇乃印可。

大鑒下第三十七世

象崖珽法嗣

石谷慧禪師

合州江氏子。雖操教典。志在宗門。經二十年。疑團方破。既授受于象崖和尚。遂開法于雲獅雷水。上堂。慧燈爍地。文焰燭天。雨色交輝。光彌劫外。試問諸人會麼。會得。鼻孔雙垂。眉毛八字。稱時伸隻手。向無底船上。扶橈把柁。游浪苦海。度盡眾生。更無一生可度。然後與大肚老漢。把手呵呵。始知別有一端富貴。倘或未然。單看山僧拄杖子。腰纏十萬貫。騎鶴上揚州。後居成都佛山松鶴禪院。于庚子四月朔日。示微恙。說偈辭眾。潦倒孤硬石頭漢。返復娑婆千萬遍。來如枯木上春風。去如秋月中閃電。有時諸佛毛孔裏安眠。有時劍樹刀山上出現。萬里雲霄喝一聲。不比尋常[車*度]轢鑽。言訖而逝。

貴陽雲腹智禪師

渠縣人。幼出俗于水月菴。初參雪門。後參象崖和尚印可。上堂。三陽運轉。萬物咸新。春和境秀。已解碧潭之凝氷。處處歌歡。盡賀元旦之新節。只如不涉新舊一句。又作麼生。明明歷歷無今古。乾坤何處不光輝。元宵上堂。孟春猶寒。瑞雪鋪成銀世界。滴水氷生。山川變作玉琉璃。不見道。寒時寒殺闍黎。熱時熱殺闍黎。諸人若向不寒不熱處透得。便能脫羅網超三界。不被寒暑所遷。方為物外閒人。其或未然。處處明燈光爍爍。珍重禪人著眼看。解制上堂。開爐結制九十日。衲僧個個討巴鼻。惡辣鉗鎚不饒伊。擬議開口驀頭劈。娘生鼻孔搭上唇。脚跟下事明如日。今朝解開布袋口。任意縱橫東西去。且道清凉長老又作麼生。橫擔拄杖云。本是山中人。還歸山中去。

曲靖府東山余山瑞禪師

廣安人。賦性冲澹。于世邈焉。嗣法于象崖珽禪師。上堂。乾屎橛。憑空拋出一團銕。打破諸人熱面皮。只得有口難分說。赤脚波斯入大唐。東海鯉魚先漏洩。紫羅帳裏散珍珠。笑殺胡僧牙齒缺。顧左右云。無位真人在甚麼處著。上堂。離心意識參。拶碎銕門關。泥牛㖃出海。撞倒須彌山。絕凡聖路學。虗空少隻脚。問取老雲門。惡水當頭潑。眾中有不被惡水者麼。咄。無端終日去貪嗔。棒頭鋒利活人心。恰似紫胡一隻狗。張牙露爪不容情。具眼禪流來看破。高聲大罵野狐精。偷得雲門乾屎橛。不分貴賤要誰吞。家餐不受人間火。煅煉須憑爐鞴砧。銅頭銕額難下嘴。師子嚬呻跳出羣。雲南常樂院。上堂。千手千眼個大悲。照徹人間是與非。地軸全提超萬象。師絃音韻透須彌。眾中還有當機者麼。顧視左右卓拄杖下座。自贊。覿面無私。遼天拄杖。當機撞著。劈頭一棒。觸背雙關。聖凡不讓。縱奪臨時。打開心量。借問阿誰。余山和尚。法語。轉天關回地軸。擒虎兕辨龍蛇。須是大丈夫漢活潑潑的。始得句句相投。機機相應。且道從上還有甚麼人。承當個事。癸亥夏。寓雲南曲靖府東山寺。世壽七十四。示微恙。塔于本山。

靈筏昌法嗣

紫芝藏禪師

巴縣張氏子。自髫披剃于大峩。參靈筏和尚。巾瓶有年。一日印可。後開法于竹林堂。上堂。坐斷天下人舌頭。平地孤危峻峭。打開如意輪寶藏。無端境智歷然。以一心為無量心。示一法即一切法。頓使人人不昧。原來法法現成。千百年古柏恒新。億萬載流金掩映。雖然如是。抑且罕遇知音。作麼生是知音者。瞎堂去後無相識。誰料圓公今日來。上堂。豎拂子云。高高無外。深深無際。人天根本。祖佛淵流。昆蟲艸木鳥獸龍魚。莫不承此威光。各見本來面目。惟有竹林獨脫一路。逈出眾流。于無言處顯言。向無用中發用。能使魔王拱手。雲水歸心。著著明本來機。頭頭彰奇特事。且如何是奇特事。參。

雪臂巒法嗣

桂陽語嵩裔禪師

巴縣宋氏子。廿歲出家。參破雪和尚。打破漆桶。值雪臂和尚印證。開法于牟尼禪院。上堂。吹毛寶劍久藏匣中。今朝㧞出。孰敢當鋒。魔王盡喪。百怪潛踪。三世諸佛總立下風。一花五葉讓誰立宗。十世古今一時流通。正恁麼時。河清海晏。萬國來降。處處村歌社飲。家家嘯月吟風。且道新長老到院一句。還有唱和者麼。舉頭天外看。誰是我般人。上堂。昨日山前堆白雪。今朝座上起清風。不是有不是空。覿體相呈向上宗。崖畔石女睡初惺。拍手呵呵笑不窮。大眾且道。笑個甚麼。顧左右云。笑山僧不惜眉毛。上堂。祝延今上適拈香。舜日高輝照大荒。只得青天無點翳。氷消瓦解絕商量。石頭瓦礫皆歡喜。艸木昆蟲盡放光。密密流通正法眼。綿綿續焰廣敷揚。當機奮迅能哮吼。始入西山選佛場。不讓丈師親馬祖。還同臨濟個顛狂。據虎頭兮捉虎尾。三玄三要播諸方。上堂。吾年四十七。韶光劈箭急。愧無應世才。却有住山益。茅屋兩三間。穩密更穩密。幸值大金湯。猶添外護力。法令正當行。妖魔皆絕跡。九苞之雛羽翼齊。金毛師子便返躑。鳴者鳴吼者吼。大震乾坤。高輝佛日。天上天下獨稱尊。世出世間誰能敵。正恁麼時。四海謳歌歸聖化。萬邦納表普稱臣。示眾。久雨不晴。巖巒幽陰。白雲在戶。庭艸漸深。林下衲子合作麼生。乃喝云。虗空粉碎。大地平沉。倐然送出一輪紅日。依舊普天匝地光明。且不屬晴雨一句作麼生道。幾片白雲橫世界。個中誰是出頭人。病中示眾。吾年五十七。無補法門益。拜掃上天童。老病相催逼。示病原非病。此意許誰識。氣岸幸不衰。筋骨有餘力。喝破嶺頭雲。迸出當天日。光輝徹四維。烜赫照今昔。莫占眾生塔。何須苦覓地。拋向大江中。魚龍一飽去。擲筆而逝。

敏樹相法嗣

南浦天圓寺耳毒泰禪師

長壽徐氏子。魁偉淵弘。弗諳細務。神凝憺怕。于世邈然。破老人常呼為布袋子。嗣法于敏樹和尚。上堂。太陽溢目。萬里不挂片雲。秋水澄清。一淵能涵眾水。龍吟霧起。虎嘯風生。覰井覰驢。日面月面。栗棘蓬金剛圈。乾屎橛蔴三斤。都盧放在一邊。直向佛頭上著屎。獅頷下解鈴者。是甚麼人。不離當處常湛然。覓則知君不可見。解制上堂。今朝五月十五。和風匝地均普。家家捲幔收簾。戶戶笙歌社舞。五峰總不恁麼。放出衲僧莽鹵。東打西敲兮藏鋒結舌。擊竹指花兮遁跡潛踪。一恁縱橫宇宙。戴角擎頭。不因惡辣鉗鎚。奚具者般作略。以拄杖卓一下云。元宵佳節人人見。此事分明那個知。上堂。瞿曇三大藏。用盡機謀。老子五千言。做盡伎倆。拈來用不著。何必苦思量。若向威音已前薦取。大似銀山銕壁一鎚擊碎。拋在巨海。不存粟米粒。驚得泥牛吼水面。木馬逐嘶風。從教浪起船高。風行艸偃。何故。兩岸蘆花渾似雪。一天星月白如銀。

天隱崇禪師

墊江畢氏子。參徧諸方。末後于敏樹和尚處打徹。以嗣法焉。住貴州思南府朗溪司太平禪院。上堂。千聖出世。惟究一心。建立五宗。單傳直指。承言滯句者。埋沒家寶。行棒行喝底。未透根源。與麼吐露。沾唇罣齒。直饒薦得。早是無端。上堂。問如何是臨濟三玄戈甲。師和聲便打。進云。打即不無。如何是奪人不奪境。師云。棒下無生忍。臨機放過誰。進云。如何是奪境不奪人。師云。自從分破華山後。直至而今讓巨靈。進云。如何是人境兩俱奪。師放下拄杖云。不用展戈矛。歌謠賀太平。進云。如何是人境俱不奪。師云。海晏河清歌舜日。黎民庶子樂堯天。進云。如何是第一玄。師云。拄杖頭上為你言。進云。如何是第二玄。師云。舌條元在齒唇邊。進云。如何是第三玄。師云。臨濟不解意。徒勞話目前。進云如何是第一要。相逢懶開口。棒頭已先到。進云。如何是第二要。師云。一擊頂[寧*頁]開。千聖絕玄妙。進云。如何是第三要。師云。脚瘦艸鞋寬。踏徧長安道。進云。三玄三要蒙師指。向上宗乘事若何。師云。切忌落他圈繢。乃云。臨濟嘉聲起河北。太平宗旨建朗溪。莫言此日非他日。嫡骨冤流接上機。遂擲拄杖云。山僧恁麼告報。還知新太平不動鎗旗。演三玄戈甲麼。未舉鉗鎚。融攝洞山五位君臣麼。隨機扣發。撥開雲門一字關麼。俠劍隨身。劃破仰山九十六種圓相麼。了無同異。功超法眼六相義門麼。于此透脫親見老僧。方識五宗之門庭。弗疑千聖之權實。喝一喝下座。

聖壽空谷澄禪師

忠州楊氏子。參徧諸方。回峽嗣敏和尚。初住三聖寺。次徙宸京。順承王迎住白塔真如禪院。上堂。問如何是誕生王子。師云。覿面甚親切。進云。如何是化生王子。師云。橫擔日月行。進云。如何是朝生王子。師云。滿盤羅列。進云。如何是末生王子。師云。隱顯莫測。進云。如何是內生王子。師云。銅符銕橛。進云。王子五位蒙師指。即今陞座事若何。師云。瞬目揮心旨。回頭衍正宗。進云。恁麼則說法已竟。師云。至意惟同天地老。清名永共道風香。顧左右云。八荒寧謐。四海清平。佛心天子治世之時。賢王大臣深信三寶。興隆祖道。扶樹宗風。澄上座愚魯。無禪可參。無法可說。只記得從前于空王山中。有首牧牛歌。今向人天眾前拈出。震威一喝。向者裏薦得。不勞行脚。如或未然。更買艸鞋始得。

黔靈赤松嶺禪師

潼川韓氏子。年十五。每思浮世轉眼成空。遂入山修持。艸衣木食。甘苦自若。甞閱華嚴。至如來現相品。世尊與諸天說法。諸天常聞天鼓之音。此音非從四維上下來。不生不滅。如我說法亦復如是。不覺失聲有省。遊遵義海龍山。依敏樹和尚。久而記莂。住貴陽府壽世禪院。結制上堂。為因出世緣。隨事立賓主。不落套頭禪。養成戴角虎。珍重脚跟行。中途莫莾鹵。山僧恁麼道。憐兒不覺醜。還有識機宜具正眼者麼。良久喝一喝。上堂。解制機緣。本無言句。抹月披風。隨緣去住。唱出無生曲。打起禾山鼓。個個入圓明。不傍他門戶。恁麼行脚人。盡作師子舞。他日出頭來。定是主中主。

夔州府開元寺繼初尚禪師

湖廣宜都陳氏子。年二十。禮映虗老師披剃。入鳳皇山住靜。誓云。若不發明。永不下山。木食㵎飲幾五年。一日困倦危坐。不覺夜半。恍若山崩有聲。駭得通身汗下。豁然無礙。自此不疑天下老和上舌頭也。遂下山。詣雙桂破老人處圓具。後造慈雲敏樹和尚。而受印可。康熈己酉。夔府太守熊公。總戎馬公。請住開元禪寺。上堂。雲從龍風從虎。一道寒光天地普。葵花向日傾。柳絮隨風舞。新長老到來。且應時機。只得順風把柁。見兔放鷹。有時恁麼。人間天上。有時不恁麼。水泄不通。驀拈拄杖云。且道把斷要津一句。作麼生道。喝一喝云。官不容針。私通車馬。

澹竹密法嗣

萬壽曉元濟禪師

隆昌劉氏子。因讀大珠錄。至眼似眉毛道始寧。決志出家。首參破老人契旨。後從澹和尚印可。開法于萬壽禪寺。上堂。拈拄杖云。威音王已前。有者個消息。大悲千手摸不著。威音王已後。無者個消息。盡大地人顛躑不起。正恁麼時。擉瞎摩醯眼睛。穿却諸人鼻孔。且如何道得分明去。良久云。山僧罪過。上堂。二月清明天。物物盡爭妍。百花開燦爛。隄柳正拖煙。處處文殊現。頭頭是普賢。忽遇拄杖子。稽首向其前。一時公驗過。無黨亦無偏。既無黨無偏。如何安置。以杖左指左顧。右指右顧云。家醜不可外揚。小參。天寒人寒。個裏廝挨。現成活計。不用安排。禦饑炊糲飯。助煖著乾柴。物物頭頭自偶諧。儂家一等只平懷。呆呆兀坐巉崖下。惹得天花動地來。正恁麼時。且如何與諸人折合。卓拄杖云。杖底一輪紅。雲霧斂長空。烏龜鑽破壁。露柱笑燈籠。呵呵下座。

紫微自徹琛禪師

簡州吳氏子中歲出塵。依白鹿澹和尚削染。深得法要。仍歸紫微山。作偈云。亘古日東出。元歸西崦沒。逢寅但早起。遇亥將肱曲。應用有些子。古今無所屬。他時解翻身。躍出師王窟。

艸堂吼一等禪師

榮昌王氏子。嗣法于白鹿澹和尚。住錦官艸堂寺。上堂。一回春又一回新。漫把家私說向人。眼裏有筋能見色。耳中有誰能得聞。魚行不動水。鳥飛不挂雲。打動禾山鼓。扶起破砂盆。以手作扶勢云。看看。住湔城開講寺。上堂。湔水潭中浪拍天。星星漁火簇漁船。竿頭絲線埀纖餌。破浪金鱗何處潛。以杖作釣勢云。有麼有麼。復住艸堂法席。以優老焉。

充裕印禪師

渝州丁氏子。自幼出塵。淵默嚴肅。機契大隋澹和上。遂印證焉。住新都之慈壽。張趙二居士。送法衣至。上堂。苦志勞形野鶴棲。耨雲鋤月已忘機。慚無氣力揚家醜。篤喜長年著垢衣。拈起衣云。此是新底。如何是舊底。良久云。問取張公與趙公。住成都艸堂。上堂。楖栗橫擔入艸堂。龍驤虎驟正春陽。且無凉德光先祖。引水澆蔬待後郎。元旦上堂。一住艸堂已二春。陽舒陰卷事難評。秉鈞造化誰為主。七尺烏藤與證明。

寶光從谷習禪師

安福人。少混戎馬中。拓落有大志。喜白鹿澹和尚鉗鎚妙密。乃自肯以嗣法焉。四眾迎主新都寶光寺。上堂。正恁麼時絕點塵。阿誰能識舊時人。堂堂覿面無遮護。擬議思惟萬里雲。卓拄杖云。徹底無依活潑潑。明同杲日耀乾坤。衲僧于此親薦得。眼聲耳色妙難論。

博山來法嗣

獨峰竹山道嚴禪師

大竹沈氏子。幼失恃沽。總角染衣。子影南遊。志求心要。因閱楞嚴印心之旨。身心世界頓然忽空。乃云。我來亭上如心處。說與時人未了然。罷講投白門博山來禪師。授西堂職。一日印證云。博山一枝橫出。秘在汝心。即令具戒。授名道嚴。後遷江浦獨峰。師易為中定禪院。上堂。元亨利貞乾之德也。威音為諸佛之元。飲光乃諸祖之始。元始要終。授受古今。茲一歲之元日。三際之初辰。皇風啟祚。朝野咸新。拈拄杖云。君王向者裏。安邦定國。垂拱升平。公卿向者裏。輔佐化育。鼎鼐調羹。臨濟之全提玄要。照用同時。洞山之妙叶君臣。玄踪鳥道。溈仰之圜機殺活。父子同條。雲門之顧鑒直指。門庭高峻。法眼之色聲密用。心法圜明。五宗異戶。堂奧同登。其合原一句作麼生道。卓拄杖云。三五元和天下麗。一枝梅放嶺頭春。

青龍百愚法嗣

京兆薦福紫谷禪師

左綿廖氏子。嗣法于百愚和尚。上堂。把住乾坤不放鬆。大千爐鞴扇通紅。森羅萬象齊烹煉。要逼生蛇化活龍。驀豎拂子云。上大人。頭上有青天。脚下無寸土。墻壁瓦礫是古佛心。帶水拖泥乃第一義。會麼。就中有一句。能滅千災。成就萬德。有一句。百福莊嚴。纖塵不立。有一句。極盡今時。不居那畔。且道。是那一句。[妳-女+口]。上堂。虗空背上白毛生。㧞了一莖又一莖。石女寰中撚玉線。木童天外度金針。織成古錦含春象。不把金針度與人。若薦後天為祖父。便知古佛是兒孫。大眾。還知者個關捩落處麼。只饒是個經天緯地出格英靈。向者裏擔荷正眼。觀來猶是雲居羅漢。舉拂子召眾云。見麼。者一著子。與三世諸佛同參。和法界含靈共壽。釋迦不先。彌勒不後。未涉化門。早以漏逗。是個甚麼。是無上呪。是無等等呪。

錦江禪燈卷第十一

錦江禪燈卷第十三

昭覺丈雪　通醉　輯

紹興幻菴　胡昇猷　訂

大鑒下第三十七世

慧覺衣法嗣

嘉定州龍驟寺破峰重禪師

南充岳氏子。進士孟龍之孫。嚴重威恪。徧參歸來。見慧覺和上印證焉。上堂。一條拄杖子。三世諸佛也沒奈何。歷代祖師也沒奈何。山僧今日提在手裏。要向好肉上剜瘡。卓一卓下座。上堂。釋迦老漢。設三期以調心。架紅爐以鍊性。且道心作麼生調。性作麼生鍊。參。上堂。釋迦不說說。毗嵐猛風吹海嶽。迦葉不聞聞。青山只得碾為塵。留下一轉語。舌頭在口裏。上堂。大道坦平。無起無倒。真機演唱。何解何結。上堂。默然據座。忽高聲云。大眾。不得妄生穿鑿。劈口掌云。口是禍門。下座。

渝州香國佛語御禪師

嘉州范氏子。十歲禮慧覺和尚脫白。因觀死屍有省。凡應對機辯峻捷。巾缾左右。無有惰容。嘗示禪人云。分明句子不誵訛。鼻直眉橫幾錯過。只為現成難辯別。千山萬水走禪和。頌梅花。氷肌雪骨久懷丹。吐出令人仔細看。本色不從桃杏借。一簾星燦玉闌干。以輔弼叢林為任。定省侍師為心。至康熈癸丑秋。慧覺和尚坐化。遂哀毀骨立。食息如疑。是年佛成道日示微恙。不欲服藥。閱七日辭眾囑累畢。亭午瞑目而逝。

大吼傳法嗣

豁靈順禪師

瀘陽李氏子。于崇禎庚午降神。兒時多病。見僧輒喜。年登六歲。因舅氏于通山為僧。遂依為徒。後詣方山雲峰體宗和尚座下圓具。復聞大吼和上。開法榮陽鼎星。瓢笠直造。吼云。山僧少第二座。道得一語便請。靈曰。請和尚試舉。吼云。昔日世尊拈花。迦葉微笑。是何意旨。靈云。道泰不傳天子令。時清休唱太平歌。吼首肯之。遂職西堂。解制吼和尚印可。偈曰。道泰不傳天子令。騰騰休理是何非。索頭透漏無遮障。大海降龍戴月歸。次住金川靈應靜養。因雲峰嘯虗和尚將順世。出手扎及紳衿。士庶共啟。請主雲峰繼席。不數年間。無恙而終。墖于雲峰之西隴。

雨春智禪師

宜賓黃氏子。十六歲父母俱背。詣峩眉山。禮體融師落䰂。遂結伴南遊。習講經論。仍回蜀演教。後遇大吼和尚于渝城。吼問云。座主講何經。師云。法華楞嚴。吼云。教中道。是法不可示。言辭相寂滅。作麼生講。師云。到者裏某甲無啟口處。吼云。恁麼汝做不得法師奴在。即棄教相依。後受記莂。住荊州府桂香閣。上堂。有問有答。好肉剜瘡。無問無答。塞却咽㗋。若論語默動靜。揚眉瞬目。揑拳豎指。棒喝交馳。拈向一邊。又作麼生。以拂子敲禪几云。兩岸靜仁山似虎。一溪動智水如龍。海底泥牛翻觔斗。駭煞波斯打破鐘。

三峰半水元禪師

巴縣余氏子。受尸羅于石谷禪師。得印偈于大吼和尚。康熈丙午冬。開爐上堂。豎拄杖云。七尺烏藤鱉鼻蛇。能翔宇宙瑞三巴。迢迢穿市人難見。檢點將來未到家。攛下拄杖。喝一喝。上堂。發元結制此心良。三七長連九定香。坐到晨朝並午夜。等閑無事可商量。

易菴師法嗣

涇陽林我鑑禪師

初以三學誘眾。後參易菴和尚。始紹席焉。上堂。攪長河為酥酪。可惜喚鐘作甕。變大地作黃金。何異證龜成鱉。一句眼橫鼻直。馬面不是牛頭。其或顧竚停機。未免守株待兔。復舉南陽忠國師上堂云。人人懷明月珠。箇箇抱荊山璧。有時萬德莊嚴。有時艸衣木食。或現掩室于毗耶城。或示誕生于維衛國。幹旋佛祖權衡。爕理衲僧巴鼻。驀豎拂子云。佛祖權衡則且置。祇如衲僧巴鼻作麼生。下座以杖打散。

聖可玉法嗣

還初佛禪師

華嵓第二世。重慶鎮府度冲王護法。于佛誕日請上堂。世尊鑿開混沌。雲門鍊石補天。雖無毫髮滲漏。猶有經緯星月。彼此汗馬功高即不無。還見太平麼。且喜今朝無事。擊拂子下座。

南芝靜禪師

萬縣鄧氏子。髫年禮恒修師薙髮。于敏樹和尚座下圓具。聞聖可和尚開法華岩。相依二十餘年。聖和尚入室問。無邊剎海。自他不隔于毫端。因甚菴內人不知菴外事。師云。官不容針。私通車馬。聖云。十世古今。始終不離于當念。因甚今日不知明日事。師云。有水皆含月。無山不帶雲。聖云。雪峰道底。居首座寮。聖和尚命秉拂小參。平白地上。拈起一絲頭。為甚麼盡大地人亡鋒結舌。且道。利害在甚麼處。還委悉麼。大如芥子。細若須彌。軟如銕。硬似泥。不離四威儀中。惜乎人不識。舉世尊安居。文殊三處過夏。迦葉欲擯出。纔舉椎。乃見百千萬億文殊。世尊云。汝欲擯那個文殊。師云。不會作客。勞煩主人。世尊只見錐頭利。不見鑿頭方。迦葉正令當行。要且寡不敵眾。當時靜上座若在。待世尊問汝欲擯那個文殊。但舉椎云。那個男兒不丈夫。便擊。不惟文殊慚惶無地。管教釋迦無啟口處。還委悉麼。見義不為非勇士。臨危不變始驚羣。

漢州龍興寺子鐘洪禪師

十五歲乃有離塵之舉。禮自明禪師薙染受具。遍參尊宿。聞華嵓聖可和尚宗風大振。遂趨麈下。發明心地。龍興上堂。地冷天寒草木枯。堆堆黃葉滿階除。衲僧林下乘斯際。躍舞揚威證祖圖。有麼有麼。問淨行比丘因何不生天堂。破戒比丘因甚不入地獄。師云。渭北春天樹。江東日暮雲。問如何是無縫墖。師默然。進云。如何是墖中人。師便喝。進云。樹高千丈。葉落歸根去也。師云。脚跟下好與三十。乃云。丹霞燒木佛。只為冷入骨。院主眉鬚墮。病因一念屈。正當移宮換位。寒氣交加。在衲僧分上。又且如何。卓拄杖云。大眾會麼。若也不會。打葛藤去也。舉朱行軍入南際院。自行香云。直者是直者是。時維那云。直者是箇甚麼。行軍便喝。那云。行軍是佛法中人。惡發作麼。軍云。你作惡發會那。那亦喝。軍連喝兩喝云。鈎在不疑之地。呼左右認取者僧著。師云。大眾。你看者兩人。縱奪雙舉。殺活齊彰。雖然如是。未免一場話墮。爭似今日星斗何。居士運無緣慈。發廣大心。來此飯僧。光揚法化。只如正恁麼時。殺活一句作麼生道。橫按鏌鎁全正令。太平寰宇斬癡頑。

法空證禪師

嗣華嵓聖和尚。住瀘州通山來鳳禪院。上堂。問春風徧界難收拾。萬象咸歸一鏡中。如何是清淨法身。師云。地肥冬瓜大。進云。淨穢總成安樂國。聖凡不隔一毫端。如何是圓滿報身。師云。餓漢肚皮寬。進云。處處綠楊堪繫馬。家家有路透長安。如何是千百億化身。師云。鄉裡人看走馬燈。進云。是何意旨。師云。來去分明。乃卓拄杖云。明頭合暗頭合。四方八面任作略。日面佛月面佛。喜怒哀樂是何物。世間多少守株人。盡在中途而退屈。殊不知提起向上鉗錘。用超方手眼。千聖齊立下風。三賢窺覰不破。故云。真淨法界。神明之本。造化之根。鎔冶兩儀。罏錘萬有。大而無外。細而無內。萬象之所以生。五音之所以成。復卓拄杖云。敢問大眾。畢竟是甚麼身。神頭鬼面從他現。天上人間任爾尊。喝一喝。

犍為龍巖浮石演禪師

受華嵓聖和尚印可。住龍巖。上堂。問如何是向上事。師云。脚跟要點地。進云。如何是祖師西來意。師云。穵孔尋蛇。進云。如何是隻履西歸意。師云。赤足走。乃云。祖意聖意即是凡意。凡夫聖人豈有兩般。但盡凡心。別無聖解。隨緣放矌。任性逍遙。當下解脫。此語中有一理二義。若人辯得。不妨于佛法中有個人處。其或未然。莫道不疑好。卓拄杖下座。

慈雲价南仙禪師

濮陽劉氏子。家世業儒。因甲申之變。混入戎馬中有年。常懷出塵之念。于滇省禮孤月和尚薙染圓具。隨本師歸蜀之渝城。闢白楊訓祖庭。廿有餘年。煥然一新。因本師早去世。康熙丙辰冬。聞聖可和尚剏建華嵓寺。躡芒致禮。將住山。所作頌古錄呈。可和尚舉公案辯驗投機。而代孤月和尚記莂焉。有頌古山居行世。茲拈數則。以證所獲。世尊初生。(頌)指天指地欲何圖。傍若無人膽氣麤。將謂鬍鬚天下赤。誰知更有赤鬚鬍。世尊陞座。(頌)上座應知下座來。元無造作巧安排。就中尀耐文殊老。百萬人天被活埋。阿難倒剎竿。(頌)傳金襴外復何傳。報道門前倒剎竿。弟應兄呼無別事。陽春一曲和還難。國師三喚侍者。(頌)三喚三呼應了休。陸行車馬水行舟。負汝負吾揚醜拙。也是憐兒不覺羞。心不是佛智不是道。(頌)花蹊雨後苔流滑。喜鵲聲餘午夢惺。四顧白雲消散盡。夕陽斜照數峰青。仰山插鍬子話。(頌)試問田中多少人。插鍬叉手已分明。刈茅雖是南山事。幾箇知恩解報恩。擊竹因緣。(頌)潦倒長行粥飯翁。閒拋瓦礫起清風。驀然打著娘生鼻。萬里無雲日正中。雪峰望州亭相見話。(頌)望州烏石與僧堂。物物無私覿面彰。知己乍逢清夜話。月明窗影倒垂楊。

上乘啟禪師

渚宮段氏子。為明末郎將。遂入羊還山冲虗律主處薙染。圓具。遊渝。詣華嵓聖和尚。麈拂之下多所契機。華嵓贈以笠與偈云。老僧頭上之物。不是泛常人情。除是充家之子。不可輕以與人。印心之後。律身猶嚴。後住龜亭金鰲。繼遷崇福。于壬申夏。無恙而終。有得法上首念攝月。建墖于華嵓之東嶺。

不惑興禪師

營山王氏子。值蜀亂出楚。薙染于香嚴宕山和尚座下。圓具。同聖可和尚遍參。言下獲益。尋常橫機不讓。一日可曰。胡言漢語拈置一邊。父母未生前道一句子。惑便掌。可曰。太麤生。惑又掌。可休去。後印以偈曰。木樨中毒堯都發。面上而今猶五痕。含撼十年心未已。冤冤只報有讐人。還蜀住漢州之孝泉。上堂。僧問。父母未生前。那箇是學人本來面目。師云。眼橫鼻直。進云。死了燒了。面目何在。師便打。進云。還許學人別通消息也無。師又打云。綠楊芳艸地。散步任優遊。顧眾云。會麼。其或不會。今日定要與諸人別通消息。拽拄杖下座歸方丈。端坐而逝。眾齋不見師出。入室撼之已寂。一眾方知今日定要別通消息之語。墖于本山。

指雲孝禪師

新津黎氏子。廿歲從華嵓聖和尚薙染。即于座下圓具。參崇華天隱有年。後歸華嵓。綱維眾僧數載。甞有頌德山托鉢。(頌)拶破虗空枯木花。作者相逢兩會家。雖然各具頂門眼。玉本無瑕却有瑕。十八女子不繫裙。(頌)十八女子不繫裙。赤體條條百煉金。衲僧若作分外事。何年出得銕圍城。(又)無價寶珠人不識。繫其衣裏弗相親。洞山覿面當機疾。知解堂堂淨法身。

嘉石亮禪師

長壽熊氏子。髫年祝髮于大瑞禪師。具圓于石頭和尚。參聖和尚于雲峰。令看父母未生前話。久無所入。一日聖和尚開示。無明父。恩愛母。須具殺父殺母手段始得。不覺打失鼻孔。入室次。聖問。如是未生前的句。師云。霽雪峰高冷。問如何是已生後句。師云。梅花噴鼻香。聖遂與偈云。復見天心春日長。嘉平百物自芬芳。不因霽雪峰高冷。爭得梅花噴鼻香。雲峰秉拂小參。舉僧問雪峰。古㵎寒泉時如何。峰云。瞪目不見底。僧云。飲者如何。峰云。不從口入。僧後舉似趙州。州云。不可從鼻孔裏入也。僧問趙州。古㵎寒泉時如何。州云苦。僧云。飲者如何。州云死。雪峰聞之。從此不答話。師云。性亮撿點將來。雪峰解吞不解吐。趙州解吐不解吞。未免各執一見。亮却不然。設有問古㵎寒泉時如何。可以消渴。飲者如何。切忌多貪。且道。雪峰不答話又作麼生。爭之不足。讓之有餘。示眾。道之一字。本無言說。所謂水中鹽味。色裏膠青。決定是有。不見其形。實際理地。纖塵不立。未動脚跟。好與三十。不見趙州道。汝但究理而坐三二十年。若還不會。截取老僧頭去。恁麼為人擔任。信不誣矣。諸師欲于一七二七三四七日中。搆副此事。大難大難。直須日用四威儀中。年年此日。歲歲今朝。稍有少分相因。始不負出塵之志。久立。

圓通惟識典禪師

宕渠盧氏子。丱歲禮問知大師薙染。圓具于四峩山菊惟和尚。參徧尊宿。後參華嵓聖可和尚。落堂考工。問三界惟心。萬法惟識。死了燒了。何為心識。師豎起拳。嵓云。死了燒了。阿誰豎拳。師仍豎拳。嵓云。生鐵鑄就即不無。兩片皮交閣在甚處。師便拜。嵓便打。次日復以前話詰之。師亦豎拳。嵓云。昨日道過了也。師云。一回拈出一回新。嵓復打云。放你不過。一日嵓問師。如何是德山末後句。師云。道不出。嵓云。密起其意又作麼生。師云。拽不入。嵓云。因甚師遭徒記。師云。教得孩兒解罵爺。嵓云。不謬華嵓悅眾。遂針芥相投。授以記莂云。一箇拳頭生銕鑄。不從人得誰相付。如斯方便與君通。震旦古今無別路。師偈句頗繁。略收數則。世尊初生。(頌)指天指地起干戈。好尚貪高人幾多。縱有超羣越格者。惡人自有惡人磨。若能轉物即同如來。(頌)一點也無。沒處著解。包括三才。縱橫無礙。五千餘軸紙墨之害。等閑將出大人境界。女子入定。(頌)空谷傳聲。虗堂寂聽。信之則有。叩之則應。看他大力人。弗假將軍令。混沌未分。(頌)燒不然浸不入。未知名是何物。三世諸佛全體。大地眾生[宋-木+巢]窟。婆子燒庵。(頌)者老婆。多揑恠。伶利衲僧。未放你在。把火燒菴徒自肥。至今惹下驢年債。

三淵惺禪師

忠州伯氏子。禮覺知師薙染。依止華嵓圓具。並受印偈。康熙癸亥春。住濮陽龍游寺。十餘載甞頌女子出定。貴者貴如金。賤者賤如土。女子與瞿曇。各自無張主。百丈野狐(頌)不落元來錯。不昧亦皆差。茫茫三界無來去。□□□□□毗茶。

大器成禪師

嘉州人。薙染於貴陽雲歸。圓具於蓮月和尚。機契華嵓。後住隆昌。建正覺禪院。聖和尚住瀘陽之雲峰。師省覲。峰命秉拂小參。呈拄杖云。者箇乃方丈本師底。今落在悟成手中。只得搗虗練實。驗正辨邪。只貴人人向此徹去。卓一卓云。會麼。悟成本是崖穴骨董。今霄逼拶出來。無法可說。借兩句葛藤。聊塞鈞命。世尊道。一切眾生俱有如來智慧德相。趙州道。狗子佛性無。諸上座。世尊道有。趙州道無。是同是別。若道是同。法無同相。若道是別。豈有兩般。還會麼。剎剎塵塵一樣心。奈何人不自推尋。若還直下承當得。弄潮須是弄潮人。喝一喝。

碧露夢禪師

蜀東綦江張氏子。中年于慧覺和尚處薙染。圓具。依華嵓聖和尚座下落節。而受記莂。買舟出峽。住溧陽崇隆寺。解制上堂云。雪壓松梢靜。霜嚴老樹寒。白雲有意常封鎖。幽鳥無心以度關。長安大道。銕蛇橫欄。去去終難去。還還不易還。以拂子打圓相。于中劃破云。諸禪客仔細參。草鞋終被脚頭瞞。

提刑奣暎高居士

初到華嵓。茶次問嵓。古人道。如人在樹。手不攀枝。足不踏枝。口銜樹枝。若問祖師西來意。答則失命。不答違問。如何。嵓以手指自己茶鍾了。又指士鍾。士從者即取鍾斟茶。嵓云。強將之下無弱兵。士云何也。嵓云。居士從者。也會祖師西來意。士云。和尚以手為舌。嵓云。居士以何為舌。士云以舌為舌。嵓作驚勢。士云何也。嵓云。非居士不能放身捨命。士云。無身命可捨。嵓云。老僧一時眼花。士云瞎。嵓云瞎瞎。士云。如此則成戲論歟。嵓云。仁者見之謂之仁。士云。某猶日用不知。乃設禮。後士又同屠居士遊溫泉。士將浴喫餅次。屠云。大家來喫湯餅會。士云。此處可名洗兒泉。嵓云。九龍吐水也未。士云。憾不自脇間出也。嵓提起槵珠作痛聲。屠云。此老倒會揑恠。嵓云。入水求人兩意符。九龍吐水沐金軀。毋云不自脇間出。痛徹山僧一串珠。嵓後贈士硯并偈序云。縉山四面逼來。拶碎袈裟。狹路相逢。打開秘藏。觸著磕著。原非等閑。共濟同舟。豈是細事。君肯承當直下。我敢信手拈來。曾經御案頒行。何必生師指點。君若不欲。在此原無。我不將來。于君已有。偈云。御賜元章的石頭。流傳到我似虗舟。浴雲谿畔拈將出。點化魚龍天際儔。

雲谿明府帝臣王居士

佛成道先一日入山。同雲峰遊山次。士乞峰拄杖。峰便打。士便拜再乞。峰乃與之。未及舉跬。便折即乞偈。峰笑云。氣骨生成也大奇。偶然投合大乘機。輕輕不用纖毫力。折我雲峰杖一枝。士躍然喜。歸便設禮焉。次日請上堂。山僧拄杖子。昨夜覩明星而悟云。吾觀山河大地艸木叢林。皆有如來智慧德相。元無妄想執著。亦不求證。且道。與釋迦悟底是同是別。良久顧左右云。者裏忽有箇漢出來道。五百人善知識。脫空妄語。雲峰拄杖。昨日已被坦葊王公折却了也。還有甚麼語話分。師笑云。老僧向他道。飛霞觀斗。雪霽回峰。用得多少。以拄杖作釣勢云。還委悉麼。釣竿斫盡重栽竹。不計功程得便休。卓拄杖下座。

體宗寧法嗣

湛一清禪師

蜀南永寧王氏子。廿歲禮本宗律師薙髮。至雲峰體宗和尚座下圓具。參究己事。因撞露柱有省。投機偈曰。年來何事苦週遮。返覆推窮總是他。了了分明無一物。到頭滋味沒些些。婆子燒菴頌云。信手拈來展赤旗。縱橫予奪有神機。雖然賣悄圖何事。失却娘生貼體衣。峰授以源流。侍巾瓶十六載。辭峰入滇。住會川迎恩寺。結制上堂。諸方結制安禪。迎恩陞堂戲舞。驚起四海獰龍。撲落九天鳳翥。三乘拱手。十地擎拳。萬象森羅揚眉吐氣。周天星斗燦爛光輝。微塵國土東湧西沒。蝡動蜎飛各揮本有。不是神通妙用。亦非法爾如然。卓拄杖云。會麼。今日也是兵隨印轉。將逐符行。正恁麼時。祝聖開爐一句作麼生道。野士無將酬帝德。須彌聊作一莖香。

兩生從法嗣

藏天宣禪師

蜀東王氏子。童時于護國寺。依不我師脫白。廿歲于師翁旅和尚處圓具。靈隱和尚過護國。得叩機要擊節有省。徧參尊宿。詣牂牁嘉瑞。值兩生和尚機語相投。與偈云。棒頭喝下接全機。電掣星飛較已遲。骨臭衫兒脫却了。因緣到處聽施為。繼席松丘。有錄行世。其略示眾云。參禪要猛烈。不悟不休歇。打起好精神。莫蹉過時節。下個死心腸。豈拘在年月。立得脚跟穩。始不被人惑。甘盡苦中苦。關頭能打徹。古人曾與麼。吾常于此切。作個不羣人。行履須逈別。尅期能取證。當下便超越。透出天外天。逈過白拈賊。纔聞舉著些。洞然自明白。山頂鼓波瀾。海底立枯竭。彌勒釋迦來。亡鋒而結舌。三千陳葛藤。窠臼都剿絕。撞著跂死禪。一刀成兩橛。更擬問如何。白棒驀頭楔。到此田地時。許你稱禪客。伏惟大眾前。莫疑我虗說。

鐵機常禪師

豫章何氏子。丱歲為僧。掩關甕邑。打七有省。投機偈云。圞空一路光明藏。六道含靈亦共之。三世古今無向背。只因執妄故遲疑。執我非人皆是妄。涅槃生死沒高低光明原未從人得。觸目菩提本不迷。出關聆昭覺老人道風而趨蜀。行至夜郎。遇兩生和尚圓具印可。住靜廿載。有山居芻蕘集流行。後至昭覺丈和尚處。職西堂。命解制上堂。九旬期畢。百日功圓。元霄燈火閙堂前。爆竹聲催正月半。衲子聞聲悟道。白衣見色談禪。非為海上覓漚。已成尺木支天。若具通方正眼。野花春艸含烟。佛法世法情盡。方能垂手入廛。解制一句作麼生道。拂一拂云。人人緊束腰包去。莫道草鞋脚下寬。

含光真法嗣

瀘陽天竺寺佛先啟禪師

本州朱氏子。齠年禮慈航薙染。首參方山體和尚圓具。後契機于含光和尚。開法天竺禪寺。上堂。今日鉢盂受濕。天竺清香滿地。花卉自然放開。乾坤也須闔闢。檀那營供福田。衲僧來討巴鼻。拄杖機活如龍。一味當頭直劈。打落帝釋花冠。碧眼胡僧不契。三玄三要葛藤。不如萬法歸一。還識一麼。以拄杖畵云。不風流處也風流。有意氣時添意氣。

嘯宗密法嗣

峩雪慧禪師

閬中聶氏子。十四薙染。參問山大師。請益雲門須彌山因緣。言下知歸。嗣法嘯宗和上。保寧海雲寺。上堂。覺海澄清。靈源不二。空三解脫。智慧莊嚴。百千法門示真實義。總向一毫頭上顯示了也。惟要諸人直下見去。其或未然。欲得無為真淨界。雖從此處解翻身。上堂。凜凜朔風徹骨寒。梅花幾點占春先。分明一段真機露。爭奈時人不解看。慧上座與麼告報。也是錦上添花。以杖撥空云。不得春風花不開。花開又被風吹落。

昌昌慧禪師

重慶府盧氏子。遇亂世迯入遵義。廿齡禮先登師脫白。聞破山和尚開法雙桂。遂趨圓具。徧參諸方。歸新都之寶光笑宗和尚處契機。而授以偈。自知德凉行寡。不能有益于法門。守死善道。有山居詩偈行世。其略曰。水雲深處卜幽居。隨分生涯樂有餘。霜冷菊開三徑秀。月明人靜六窗虗。閒來合藥尋醫典。靜復焚香讀佛書。個裏不容獅子座。惟將一默答文殊。掃雙親墓云。清明佳節掃墳臺。片片愁雲漸湧來。雨過目前添舊恨。雷鳴塚上續新哀。香焚嶽嶺千年臭。紙挂長江百世恢。幾詠蓼莪心膽裂。長空望斷若癡獃。

二隱謐法嗣

襄陽梓舟船禪師

潼川人。住襄陽鹿門禪院。上堂。問摩尼寶珠久埋塵土。如何覓得。師云。照破老面皮。問日用尋常。且道作麼生受用。師云。明月引清風。乃云。鹿門山勢最威雄。瓦礫生輝達本宗。面目儼然成現箇。百艸頭上起雲龍。

牧雨霖禪師

金堂米氏子。幼冲澹純正。靜默寡言。丱歲出家。恒以死生為念。遂買舟南下。見二隱和尚于嘉禾之三墖。獲蒙印可。後歸龍安雪峰院。上堂。隆冬佛法絕商量。萬象盡從雪裏藏。直待一輪紅日出。燈籠露柱盡舒光。上堂。昨夜霜風透膽寒。黃河氷結勢如山。凍得泥牛連夜吼。牽連木馬競相看。舉法華經云。唯此一事實。餘二則非真。釋迦老子與麼道。也只道得一半。那一半。待下座來。與你通箇消息。何故。孤掌不浪鳴。獨木不成林。

錦江禪燈卷第十三

錦江禪燈卷第十四

昭覺丈雪　通醉　輯

紹興幻菴　胡昇猷　訂

大鑒下第三十七世

自閒賢法嗣

霍山憨余暹禪師

西充王氏子。參徧尊宿。末後入自閒和尚室。始嗣法焉。出住晉之霍山。解制上堂。結却布袋九旬終。今日解開八面通。衲子通身是手眼。拿雲攫霧把清風。諸禪客好奇逢。白雲聚散滿晴空。脚底芒鞋獰似虎。肩頭拄杖活如龍。上堂。結制解制。諸方舊例。佛祖家風。一場特地。九旬把住牢關。勘驗聖凡禁忌。不容走作絲毫。煅煉衲僧巴鼻。剿絕異想偷心。必然脚跟點地。一任吒呀哮吼。管教山搖地震。當報不報之恩。共助無為之化。上堂。紅塵閙市。全彰古佛心宗。身色堆頭。獨露祖師巴鼻。平泉兩岸。烟籠水月光新。姑射峰頭。彩散白雲影秀。花街柳巷觀音院。酒肆婬房彌勒家。

雲峩喜法嗣

斌雅禪師

潼川人。嗣法于風穴雲峩禪師。住法海寺。上堂。法海自住以來。不肯攙行奪市。列土分茅。將天地作一禪堂。行與諸人同行。住與諸人共住。二六時中著衣喫飯。運水搬柴。舉措施為。了無障礙。乃至明暗色空。森羅萬象。若智若愚。各依本分。然雖如是。更有一人不入保社。淨裸裸絕囊藏。赤洒洒無向背。有時孤峰頂上嘯月吟風。有時閙市街前神頭鬼面。舌拄梵天。眼空四海。動若行雲。止猶谷神。以拂子打圓相云。還識此人麼。平生肝膽向人傾。相識還如不相識。靈臺寺上堂。一句無私。斬釘截銕。萬機休罷。逈脫羅籠。隨流得玅。千里同風。大用現前。逢場作戲。玉鑑含秋。氷潭落影。龍泉出匣。萬里橫尸。大火聚豈容湊泊。金剛圈不許撮挐。撥著便轉。已墮功勛。提得即行。早成途轍。具如是之玅見。作苦海之舟航。隱顯全彰。文軌一致。封村寺上堂。春深物茂。日暖風和。燕喜鶯歡。時清道泰。般若流通。法元無隱。擊禪床云。聲不是聲。徒勞側耳。色不是色。難為撿別。海寶寺上堂。披霜躡屩。雲路三千。全身放下。理合瀟然。袖裏金鎚當陽拋出。毗耶丈室八字打開。住其中者。握閫外威權。鈎頭有餌。施佛祖照用。秤衡無星。開人天正眼。驗衲僧巴鼻。若是識機宜別休咎。撩起便行。脚跟下好與三十。何也。海寶門下。令不虗行。

憨休乾禪師

蜀西龍安胡氏子。十九脫白。二十圓戒。徧參諸方。各有會處。康熙丁未。詣少林禮祖墖。過風穴參雲峩和尚。機緣相契。乃授記莂。癸丑開法涇陽興福禪寺。眾請入院上堂。撥艸瞻風二十秋。全機不動信優游。無端扶上華王座。擘破三元接上流。宗乘一唱。三藏絕詮。至道恢弘。千途合轍。眾流截斷。遍塵剎而任運全該。玅轉元樞。括有無而憑垂指注。光超日月。智出聖凡。動靜無私。隱顯不昧。髑髏常干世界。鼻孔摩觸家風。綿密安祥。權開洞山五位。暗機圓合。要出溈仰三生。一字關大雲門之高古。六相義挕法眼之現成。奪境奪人。直捷痛快。立賓立主。大用天旋。印水印泥印空。匪作家難辨。非心非佛非物。唯證乃知。似地普擎。如天普葢。真機剖露。萬法全彰。正恁麼時。且道即今開堂祝聖一句。作麼生道。擊壤歌揚忘帝力。由賡詩詠樂時雍。

宕山法法嗣

孤月朗禪師

合州楊氏子。歷徧諸方。值箬菴和尚打徹。遇宕山禪師印證。住桃源瑞麟院。上堂。只著芒鞋不用舟。脚跟下事愈沉浮。而今渴飲飢餐也。未卜橋流是水流。小參。驀豎拂子云。此是向上第一著。未會之人沒棲泊。權曰此事與君持。細細嚼來味似檗。放下拂子。拍膝一下。

古宿尊禪師

成都胡氏子。嗣法宕山和尚。浴佛上堂。日月兩莖燭。須彌一炷香。以斯成現物。供養法中王。顧眾云。此是山僧窮孝敬。汝等若有奇品異餚。不妨拈出。以報不報之恩。共祝覺皇之壽。供丹霞禪師像上堂。前釋迦不安。後彌勒不奉。單單供養天然老子。一不重伊智大才高。二不重伊道全德備。今所重者。是伊聽訃而別選。聞授戒而疾退。騎聖僧得號于馬祖。燒木佛禦寒于慧林。諸般去就且置。即今安位一句如何舉揚。拂一拂云。見聞戶牖無遮障。奪却龐公幞頭來。元宵上堂。執拄杖云。今年今月十五。不打尋常破鼓。剔起破暗明燈。且要人人盡覩。忽爾油盡燈殘作麼生。[妳-女+口]。杖頭有眼明如日。凹凸平夷任所之。聖泉除夕上堂。一年周歲三百六。逗到今宵剛數卒。戶戶釘桃符。家家燒爆竹。送舊者憨忙。薦亡者慟哭。好笑世間人。多被時緣逐。祇有聖泉僧。恬然似不覺。擲拄杖下座。

大雄峰法嗣

藪菴願禪師

簡州謝氏子。中歲出家。嗣法大雄。住成都報國菴。昭覺老人設齋。上堂。報國初開法戰場。滿堂雲水破天荒。厨中儋石無儲也。自有高明共助揚。舉大慧杲和尚。至蔣山訪應菴華禪師。上堂舉牛過窗櫺話。者則公案。在蔣山肚內多年。若不是法叔老師抑揚小姪。一生不敢舉著。今日向人天眾前拈出。供養我法叔老師。召眾云。大眾。既是頭角四蹄俱過了。因甚尾巴過不得。誵訛在甚麼處。良久自代云。家家門前火把子。元來事同一家。共相唱和。所謂酒逢知己飲。詩向會人吟。願上座不敢舉古判今。茲是昭覺老人屈尊就卑。助揚法化。以佛法住持。且接物利生一句作麼生道。卓拄杖云。橫塘宿鷺斜飛起。數隻銀瓶挂樹梢。

響谷法嗣

金純寺眉雪宗禪師

射洪謝氏子。嗣法于響谷禪師。上堂。山陰深秀游人少。野水重嵓一樣春。山野今日重開祖席。佛日再懸。把住則瓦礫眠雲。放行則燈籠起舞。爭似無生國裏王大博。取性高眠。逍遙快樂。

凝真法嗣

南隆西平寺天然慧禪師

南充柳氏子。因蜀亂。混火隊中。十八歲厭世如幻。有出塵之志。禮如成薙染。圓具。參謁諸方。後依凝真和尚。深錐痛劄。死而復蘇。遂蒙印證。元旦上堂。時當元旦百事新。送去迎來見主賓。驀拈拄杖云。惟有者箇烏律律。不隨節令順人情。有時敲風兼打月。須彌頭裂滄海疼。駭起南山於菟走。株連北斗喫一驚。且道利害在甚麼處。復卓云。不是沙場經慣戰。怎豎旌旗百尺高。下座。

快雪國法嗣

蓮池聞禪師

宕渠羅氏子。丱歲于含虗師處祝髮。廿歲詣方如和尚座下圓具。徧參歸保寧。建蓮池菴自休。一日快雪和尚過訪。機緣相叩。而記莂焉。仇居士供法衣上堂。法不孤起。仗境方生。六月炎天寒威凜烈。此是境。且道如何是法。提起衣示眾云。會麼。者衣線下事。人人具足。不可思議。阿誰欠少。何必向他家糞草堆頭。覓甚麼碗。所以道。不離當處常湛然。覓則知君不可見。

雲嶠水法嗣

蒼谷桂禪師

湖廣荊州李氏子。丱歲禮幻識大師薙髮。年登廿稔。就本師圓具。徧參諸方。至雙桂與嶠和尚機緣相叩。而記莂焉。康熈丙寅。達州紳衿。請住龍興禪院。上堂。驀呈拄杖召眾云。會麼。者箇上拄天。下拄地。本自無名。誰敢強安。有時動地放光。明如杲日。有時泯跡潛踪。黑似墨漆。不屬青黃。方圓任器。能變能化。能橫能直。畢竟平等。殊堪倫匹。達古通今。竪窮三際。復橫按拄杖云。戒定慧祖師關。恰好都盧一串穿。又卓云。還會麼。于斯薦得。無量法門河沙妙義。從此建立。其或未然。更買草鞋行脚始得。

大鑒下第三十八世

石谷慧法嗣

羅漢雲林地禪師

通江董氏子。禮心田師削染。參石谷和尚。以嗣法。重建䦹邡羅漢寺。乃馬祖一禪師脫白處也。上堂。問如何是羅漢境。師云。參天蒼竹密。填空古栢稠。進云。如何是境中人。師云。大雄殿一座。頭陀祇十人。進云。人境不立時如何。師云。虧汝到與麼境界。乃云。一棒一喝。一拳一脚。直指臨濟心髓。全彰德山韜略。古之不多一點。今之不少一劃。全得艸偃風行。如虎戴角。撞著磕著。橫機殺活。脫或未然。山僧未免重下註脚。以拄杖卓一卓。喝一喝。也是千錯與萬錯。復卓云。錯錯。

淨居月目初禪師

樂至鄒氏子。丱歲于巴岳寺落䰂。參石谷和尚圓具。復受記莂。後住龍門淨居寺。上堂。僧問。如何是龍門境。師云。清風橋下兩池水。進云。如何是境中人。師云。日出而作。日入而歇。進云。人境以蒙師指示。向上宗乘事如何。師便打。進云。瞎棒。師復打云。却有瞎漢喫在。乃云。時開飯店止飢寒。引水龍門且種田。佛法寧教齊爛却。從斯弗說老婆禪。

蒼桐華禪師

綦江封氏子。丱歲出家。廿年于密語和尚處圓具。石谷和尚印證。隱山為常。有山居詩行世。其略曰。山悠悠也水悠悠。一杖雲深任自遊。樹抄松花堪作食。秋迴荷葉可為裘。堂堂佛法消塵鏡。渺渺光陰送客舟。若要頓超如幻景。只須常牧此心牛。又云。溪山一一都成畵。竹樹叢叢畵不成。堪笑住山人性蠢。钁頭一柄足平生。暮年仍歸本郡石門寺。而臨行偈云。來時黃菊篩金。去時青山舖白。想起者個骷髏。千回萬回作客。今朝踢倒須彌。拶得虗空出血。涅槃城裏沒相知。笑殺率陀古彌勒。

紫芝藏法嗣

[郫-卑+((白-日+田)/廾)]筒護國寺天然貴禪師

上堂。今朝腊月初八。處處闡揚佛法。惟有護國不然。見人只是生罵。驀拈拂子云。向者裡薦得。剎剎塵塵毗盧境界。溪聲鳥語觀音理門。其或未然。依舊鼻孔向下垂。擊拂子下座。元宵上堂。不唱陳年曲調。要打新鮮鼓笛。無言童子口吧吧。無舌人兒能解語。等閑操動沒絃琴。海水騰波山自起。且道沒絃琴作麼生操。以拄杖作操琴勢云。會麼。若將耳聽終難會。眼底聞聲方始知。

錦官萬福寺瓊目溫禪師

戎州宜賓鄧氏子。十五歲薙染。恒思此身無常。參謁諸方。聞紫芝和尚開堂。杖笠往參。充侍寮十五年。遂印可焉。後住萬福。上堂。昔人聚石說法。今我法說亦空。石火電光。難為湊泊。驀拈拄杖卓云。惟有者個。赤條條。光灼灼。有時和泥合水。社舞村歌。有時孤峰獨立。挂月懸星。動則俾觀音勢至結舌藏鋒。靜則令釋迦老子無本可據。且道利害在甚麼處。良久云。參。護國寺為天然和尚點主。眾請上堂。者曲彔木床。是我天然法兄。揑不聚。擘不開的。今朝落在萬福手裏。于中七縱八橫。齊行照用。乃豎拂子召眾云。見麼。茲我然兄。于一毫端。現大人相。與汝諸人。道末後句去也。復擊禪床云。聞麼。復為汝等全身獨露。若或不薦。萬福不免別通消息。拋下拂子云。記取者枚毛拂子。再來號吼震三千。

語嵩裔法嗣

嵩耳住禪師

渝州費氏子。初參破雪和尚。目不識丁。鍊杜多行。後訪牟尼山語嵩和尚。棒下見旨。乃印可焉。後住少峩山慈明寺。上堂。弘機獨唱。千聖潛踪。截斷眾流。棒雲無路。若箇正因衲子。顯大機施大用。于石火閃電光中啐啄。縱奪人天。權衡佛祖。敲唱雙行。殺活齊彰。碎凡聖窠窟。斷生死根苗。猶未是向上事在。作麼生是向上事。王令已行天下徧。將軍塞外絕烟塵。

書雲旵法嗣

舌響訥禪師

定遠龍氏子。參半天下。于林野和尚掌下有省。回蜀見書雲和尚。以印證焉。上堂。向上一句。千聖結舌。覿面一著。隨處現成。折旋俯仰。露布本地風光。咳唾掉臂。全彰衲僧機柄。上根利智。如良驥見鞭影追風千里。中下之流。似韓獹逐塊永忘其返。而今勿論上中下根。直教箇箇氣宇如王。坐斷千差路頭。把定衲僧巴鼻。洞明頂[寧*頁]正眼。覰破祖師關捩。且道如何是祖師關捩。四野嚴寒無處泊。散髮披襟到畵堂。上堂。打開光明藏。現出本常理。大地絕點翳。四海清如洗。森羅與萬象。都盧在裏許。休言覩明星。誑惑癡男女。上堂。爐鞴弘開。魔佛頓鎔。鉗錘高舉。聖凡情盡。箇箇焦頭爛額。人人皮綻肉鎔。任是百煉精金。到此也須失色。卓拄杖云。拈出紅爐金彈子。簉破諸人銕面門。

麗眉釆禪師

瀘陽人。得法于書雲旵和尚。住金川之中嵓。開爐上堂。個事人人本具。何須向外討覓。頭頭頂著青天。步步踏著實地。山僧不是妄言。要且理無二致。所以龐居士云。神通並妙用。運水及搬柴。若于此中透徹。一生參學事畢。其或未然。長連床上豎起脊梁。切莫瞌睡。抖擻精神。只看穿衣喫飯。運水搬柴底。畢竟是個甚麼。參。佛成道上堂。居來十載為叢林。幸爾今朝佛道成。溪山雲月渾閒事。只取金鱗上直繩。先師涅槃後。凄然感興廢。不肖揚家醜。扶起破沙盆。修殘補破屋。先要得其人。啐啄同時節。三生似有因。今欲傳家具。人天共證盟。放出三支箭。相將射一羣。遂召滔然用初朗旭三人過來云。從上機關。千聖同廛。一道圓光。萬靈合轍。驀喝一喝云。且道者個還入其數麼。一輪皓月懸崖畔。幾片殘雲挂嶺頭。卓一卓下座。

大冶法嗣

舒光照禪師

蘄水人。避世入蛾眉絕頂。影不下山者二十餘載。忽一日欲下山。鳴鼓上堂。九旬限滿。巧中藏拙。晝夜殷勤。拙中藏巧。養馴一個水牯牛。頭角崢嶸世上少。今朝肆足印莓苔。笑殺平田黃大老。辭世形本無形。說亦無說。盡大地人難摸索七十九年住娑婆。彈指光陰如夢覺。舉步踢倒蛾眉山。者邊那畔總一箇。喝一喝。擲筆而逝。

耳毒泰法嗣

射洪會靈寺幻住明禪師

瀘州曾氏子。嗣法于耳毒泰。上堂。雨過莓苔淨。陞堂說法時。斯緣誰解會。啼鳥上花枝。小參。初撾塗毒鼓。三舉撲地鐘。敵勝超羣句。生蛇始化龍。咄。

純備德禪師

鄷都李氏子。中年于幻住大師處鬀染。詣耳毒和尚座下圓具。而嗣法焉。後住彝陵州黃陵禪院。上堂。立教明宗。須張縵天網子。活捉龍蛇。可以直下承當。安邦定國。要展揭世經綸。生擒虎兕。乃能全身擔荷。所以祖師心印。壯似銕牛之機。去即印住。住即印破。只如不去不住。印即是。不印即是。于斯擬議。錯過千山。少涉思惟。白雲萬里。致使三世諸佛總放不下。歷代祖師全提不起。一大藏教詮註不及。刢俐衲僧自救不了。正恁麼時。作麼生履踐。喝一喝云。振奮吒沙無向背。爍迦羅眼莫能窺。

佛語御法嗣

重慶府香國寺䆿堂秀禪師

湖廣辰州府人。幼失恃怙。依湖山慧覺和尚之嗣。佛語會下薙染。十八圓具。深研內外典集。未幾屏去。鐵脊焦團。受佛語記莂。囑之南遊。參徧諸方。己巳歸渝就香國。開爐上堂。爐火乍燔。是銕是銅須經煆。槖籥大煽。若凡若聖盡銷鎔。淬般若之智鋒。礪金剛之神劍。若是躍冶之金。徒勞鍛煉。驀竪拂云。者一星兒火種。自鷲峰發燄。嵩少騰芳。太白山中。標霞天之光彩。錦江江上。闡亙古之宗猷。如如意珠。似帝青寶。可以福國裕民。為祥為瑞。入聖超凡。而今落在香國者裏。只得借曼殊普賢作爐頭。勢至圓通為冶匠。五百聲聞緣覺作散工。扇火扇風。添煤添炭。山僧忍俊不禁。未免助其神用。遂擲拂子云。直下來也。急著眼覰。

吼一等法嗣

唐安曇雲寺文璧福禪師

眉州陳氏子。幼冲覃訐。染指釋門。參徧諸方。後入吼和尚之室。秉拂上堂。柳舒金。梅正白。幾經霜凌幾經雪。寒枝傲骨占春先。却把清香輕漏泄。惟佛與佛無分別。揮拂子云。筍過東家作竹林。藕穿池面為荷葉。臘八上堂。積劫深懷疑彈子。實難吞吐出皇宮。六年雪嶺時無懈。驀地擡眸見己躳。此是大覺老人。在霜天月下悟得底。今日福上座。向情與無情煥然等現處。舉似大眾。還會麼。若會得。天地虗空生汝心內。人物殿堂皆汝元常。若或未然。捨家出家本屬何因。緇衣披度當為何事。正恁麼時。且道大覺老人。畢竟悟箇甚麼。良久云。泥牛掣斷黃金鎖。銕馬衝開碧玉關。改見月菴為曇雲寺。上堂。一點一畫涅槃妙心。一字一言真實勝義。不是九重隆下。親從刺史頒來。顯示佛祖真機。開發人天眼目。所以道。若以眼見。乃文殊境界。若以耳聞。實觀音妙體。若以心思。普賢牀榻。且道。毗盧遮那即今在甚麼處。顧左右云。不擬議時全體現。涉思惟處隔關山。

瑞林蓮法嗣

玉諾昌禪師

蜀南人。齠齡于瑞林和尚處薙染。至年圓具。初遊講肆。頗通經論。因看圓覺經。四大各離。始覺忙然。遂徧參。歸來徹困于淡竹老人。受記莂于本師瑞林和尚。康熙戊午。住成都府德元寺。上堂。吾年三十四。佛法總不識。張登曲彔牀。渾無些子伎。全提臨濟宗。惟憑斯箇力。頭頭絕覆藏。處處無踪跡。活潑潑耀古騰今。峭巍巍輝天鑑地。當陽露出端倪。揚眉已落第二。且如何是全提意旨。卓拄杖云。青天也皺眉。住南關外草堂寺。上堂。兩度相催住草堂。且無佛法可商量。烏藤拈出全收放。殺活臨機覿體彰。呈拄杖召眾云。者木上座。在臨濟德山。有意氣時添意氣。在文殊普賢。不風流處也風流。落在昌上座手裏。放行則萬象生輝。把住則乾坤失色。空王殿上。一任簸土揚塵。糞掃堆頭。徧現紫金光聚。有時為天中之天。有時作聖中之聖。胎卵濕化。鱗甲羽毛。承斯恩力。齊彰本地風光。各顯神通妙用。與凡聖同源。千差一致。復卓一卓云。還委悉麼。離相離名人不稟。吹毛用了急須磨。

曉元濟法嗣

大旭宗禪師

蜀南建昌李氏子。齠年祝髮。詣成都草堂寺。參曉元和尚座下圓具。巾缾六稔。元痛以鉗錘。契機之後。住窰山鎮疆寺。至節上堂。心珠燦燦絕纖塵。盡淨常靈脫體新。無物與伊堪比并。略侔日月合其明。眾中有恁麼人麼。問月朗當空時如何。師云。光映前街連後巷。進云。月落後如何。師云。剔起殘燈閱簡編。進云。如何是窰山境。師云。雨晴松竹翠。山寺木[木*魚]聲。進云。如何是境中人。師云。樓頭歌舞後。猶味樂賓儔。進云。人境雙忘旹如何。師云。籬邊葉落無聲響。嶺上雲歸絕點痕。乃云。六花亂墜。寒氣逼人。日南長至。百卉萌生。山僧褁頭大睡。誰管他人屋上霜凝。以拄杖作圓相云。會麼。于中薦得。百千三昧一時證得。神通妙用無越此宗。人人向文殊眉睫上往來。個個于普賢行門中出入。高揖釋迦。不拜彌勒。到恁麼田地。有無不立。凡聖亦如。隨緣放曠。任運逍遙。石頭土塊動地放光。蒼松翠竹吾人本體。何必要山僧重叨呾也。如或未委。不惜唇皮再下註脚。驀拈拄杖卓云。久立。

佛冤綱法嗣

嘉州九頂子開乾禪師

本州辜氏子。生而有異。孤勁淵冲。志慕上乘。年十九。往洪椿坪。禮祖正師削染。後遊成都昭覺。依師翁操䇿機辯。日究奧旨。圓具禮辭。歷謁尊宿。提撕心要。洞然無滯。時師翁謝事。冤領昭覺。復造其席。覺垂語云。牛過窻櫺。頭角四蹄俱過。因甚尾巴過不得。師應聲云。明破即不堪。拂袖便出。即頌。渾身獨步千峰外。無限風光意莫窮。揭石耕雲橫宇宙。尾巴尖上活渠儂。覺又問。萬法歸一。一歸何處。師云。誰家店內無宿客。覺云。未在更道。師立頌。一法凜然萬法虗。山河大地一芙蕖。電光石火猶嫌鈍。妙體堂堂位不居。覺徵云。不是心不是佛不是物。是個甚麼。師云。不敢妄生穿鑿。連頌二偈。心佛俱非不是物。神頭鬼面絕誵訛。等閑放出遼天鶻。舒掌擎拳較不多。又相逢不識名和姓。伊向東西我自南。莫道長安風月好。到頭終是自羞慚。覺可之。其徵徹直捷。逈絕見知。扣問咨參。了無惰念。覺解制。授以衣拂。癸酉十月。師翁丈老人結制。命秉拂上堂。若論個事。一味尋常。騎聲葢色。法法全彰。縱奪殺活。不犯鋒鋩。清風明月。不坐玉堂。快須擉瞎娘生眼。炯炯寒光照大唐。靈利衲僧聊聞舉著。直下承當。雖然如是。脚跟下與伊三十拄杖。且道。利害在甚處。卓拄杖云。鴛鴦綉出從君看。不把金針度與人。

天湛熾禪師

漢之古洋州李氏子。夙植逈別。不類常童。九歲于興元淨明。禮佛冤和尚削染。聽事服勞。痛與鞭䇿。甲寅冤領昭覺院務。制中同眾打七。面觸露柱。忽爾暢然。呈偈曰。無參參處却參參。三脚驢兒苦著鞭。骨碎皮穿肝膽露。血淋淋地染長安。覺可之。壬申結制。師翁老人命秉拂。拈拂子云。法不孤起。仗境方生。時當秋末。萬卉潛榮。或抑或揚。觸目現成。豈不見。置山河大地于一毫端。透頂透底。絕羅絕籠。顯大機明大用。觸處普賢境界。發揮佛祖機籌。有時拋三放兩。拈尾作頭。有時充塞虗空。擘開華嶽。麻三斤。庭前栢。青州衫。天下老和尚家私。一時打貼。拂一拂云。咦。步步登高易。平地喫交難。擊禪床下座。

籌室燦禪師

秦州王氏子。廿歲禮普門端宗師鬀染。法名勝燦。次年就本邑護國圓應和尚座下圓具。腰包趨蜀。依昭覺佛冤和尚。巾瓶有年。覺甞拈馬祖一喝百丈耳聾公案。師纔聞舉便掩耳。一日又問。毛吞巨海。芥納須彌。且道是神通妙用。法爾如然。師禮拜了歸位。覺便歸方丈。機緣相契。而受印可。甲戌冬。職維那。結制。命秉拂。上堂云。赤體條條絕所依。生平莽鹵沒思惟。一椎打就無今古。途路行人誰個知。是日陞堂重漏逗。且喜當陽母自欺。燦上座。昔年向者裏打失眼睛。珠沉滄海。即今劍露丘墟。光射牛斗。人人具頂門正眼。個個超佛祖宗猷。耀古騰今。離見絕聞。當此之際。虗空倒卓。大海颺塵。應時及節即不無。且道結角羅紋一句。作麼生道。驀呈拄杖云。到者裏。不惟踏不著佛祖關鍵。管教覰之不及。卓拄杖下座。

錦江禪燈卷第十四

錦江禪燈卷第十五

昭覺丈雪　通醉　輯

紹興幻菴　胡昇猷　訂

大鑒下第三十八世

竹浪生法嗣

翼雲鵬禪師

蜀西漢安馮氏子。母預夢一僧入舍。覺而有娠。及誕之後齠齡間。父携上般若。見佛像儼然。即願出家。父母不聽。又二載不樂俗務。父送禮不虗禪師薙髮。讀楞嚴呪。恍如舊識。將日課經典讀畢。送入學舘三年。頗通儒。十九歲。上昭覺丈師翁處圓具。辛酉夏。師翁手劄。命竹浪和尚。回昭覺繼席。入院上堂。師出問。如何是第一義。覺云。鐘鼓分明。進云。恁麼則金聲振出千松碧。祖庭春動起潛龍。覺云。頂門上再亞一隻。覺當晚小參云。諸佛說不著。祖師提不起。于中有一物。無頭一無尾。且道是甚麼物。[口*尒]。師答云。一聲天際外。非將物可比。覺作聽勢云。依稀似曲纔堪聽。又被風吹別調中。後覺命頌趙州石礄公案騐之。師立頌。衲僧不見石礄。且喜親聞略彴。原來覿面相承。等閑眨眼蹉過。覺又以百丈野鴨公案徵之。師轍頌云。野鴨冲霄過。無端生殃禍。百丈不識機。鼻頭都扭破。一日覺示眾。舉崦溪水聲公案考工。師仍頌千里迢迢忙未歇。溪聲聞舉心中瞥。猛然觸碎從前底。無奈家貧遇劫賊。覺首肯之。遂書偈而莂焉。壬申春出峽徧參。

義喆純禪師

蜀南洪州李氏子。誕而奇偉。六歲時。父擕上天香院。見佛便禮。眾異嘆曰。此子疑是再來人也。父母遂送智光印大師座下薙髮。甞所出言。實而不華。詣霧中綠雲關心一律師處圓具。聞竹浪和尚開法青城。結伴造席。值上堂。出問。未進步時如何。浪云。且居門外。進云。已進步時如何。浪云。堂高數仞。地濶八埏。進云。未進已進蒙師指。向上宗乘事如何。浪云。一棒一條痕。師便禮拜。通身汗下。若夢初覺。寸絲不挂。心境一如。自此投機。麈拂之下。多受其益。印以偈云。目前無法可相傳。萬象森羅理事圓。且喜闍黎親薦得。從教收放在毫端。後束裝南遊。乃遍參耳。

義奇一禪師

唐安陳氏子。幼時羣而不黨。終日粥粥自娛。設問你在此作甚麼。于地拈瓦礫示之。或曰。此兒夙植有因。熟習不忘。齠齡。父母送禮菩田佛尊宿出家。凡所誦習。如識舊章。詣崇寧萬壽曉元和尚處圓具。後覺而嘆曰。身世無常。此心安寄。聞竹浪和尚開法鳳林。瓢笠往參。遂充記室。值浪和尚上堂。垂語云。三十餘年坐釣磯。而今方得展雙眉。汀花水滸非他物。觸處元來佛祖機之句。不覺觸碎鼻孔。披雲見日。乃曰。應物現形如水中月者。此也。從今不受天下老和尚舌頭瞞。遂放身自肯。面受記莂云。急水灘頭好放舟。波濤雖險妙隨流。絲綸直透蒼龍窟。信有鯤鯨上釣鈎。癸酉秋。買舟出峽東下。

懶石聆法嗣

非指明禪師

江津熊氏子。嗣懶石聆和尚。依止華嵓數載。隱逸江津之靜慈有年。甞有頌古行世。道眼精明。學探深賾。今略拈數則。以著師心。丹霞燒木佛(頌)離宮勅令降將來。簇錦攢花當下灰。驚起牛兒渾不見。行人得去邑人災。石霜橫刀水盆上傍置艸鞋。(頌)空把瑤琴月下彈。無生曲調自超然。子期不諳何處去。孤負渠儂意一翻。十八女子不繫裙。(頌)衲僧鼻孔。活活鱍鱍。不繫裙兒。灑灑落落。婆子燒菴。(頌)正恁麼時。如貧得寶。㷊却葊子。一了百了。日面佛月面佛。(頌)日面佛兮月面佛。一條拄杖兩頭禿。敲風打雨人不知。拄地撐天光煜煜。

耨雲實法嗣

古湟印心寺佛敏訥禪師

秦州天水姜氏子。丱歲出塵。參徧天下。末入閬中草堂。參耨雲禪師。俄於掌下領旨。始紹其裔。西寧緇素。迎住古湟院。依本據令。闡揚雙桂宗旨。上堂。山野一向以來。白[噗-口+白]生於嘴邊。青艸長于舌上。遂按膝咦一聲。錯下註脚。佛成道日上堂。活驚殺活笑殺。山頭老漢沒傝[仁-二+(天/韭)]。無端夜半覩明星。兩眼明明都填瞎。卓拄杖云。瞎瞎。上堂。拈拄杖云。木上座。于黑漆桶裏住著。未敢輕示其人。以杖置右手云。今日出來指東話西。似與鉢盂安柄也。雖然如是。且不得辜負拄杖子。何也。為伊頂門上有眼。

竹鏡嵩法嗣

眉州燈壁寺文衡權禪師

資陽呂氏子。生而質異。因父早喪。七歲依胞叔玄樞薙染。次造先知和尚受具。服勞三載。辭謁諸方。後入中嵓室。因緣相契。遂印可焉。佛成道日秉拂上堂。佳景時逢臘月天。嚴寒凝凍雪為簾。頓分一線回春令。却放梅花一著先。即今苾蒭納戒之日。乃叢林煅鍊之時。本師三月遺規。九旬期會。人人于汲水拾薪邊薦取。個個于穿衣喫飯處承當。命不肖登此座轉無上乘。卓拄杖云。者個是無上乘。那個是拄杖子。參。舉世尊覩明星悟道。一切眾生俱有如來智慧德相。皆因妄想執著而不證得。師云。老瞿曇。須是頂天立地。到頭知尾。不妨漏逗。只如遠孫。又作麼生行履。視左右云。切須仔細。

其白富法嗣

融徹頂禪師

蜀南人。幼歲禮其白禪師鬀髮。廿齡圓具。究心不輟。甞看六祖風旛因緣有省。遂受本師鉢袋。繼席玉泉寺。康熈壬申冬結制。正修毛居士請上堂。今朝十月十五。行者考鐘伐鼓。玉泉結制上堂。驚起魚龍躍舞。只將白棒提持。大地山河莽鹵。坐斷諸佛關鍵。綱維從尚列祖。衲僧擬議思量。一棒打折驢腰。莫言不道。上堂。諸佛本無說。祖師未曾聞。留下一轉語。千古鎮乾坤。且道是甚麼語。[口*尒]。喝一喝云。今日冬月一。萬卉俱凋悉。玉泉爐增燄。山門輝佛日。驀召眾云。是何朕兆。良久云。庭前生瑞草。好事不如無。復喝一喝下座。

指雲孝法嗣

勤正進禪師

陝西華州吳氏子。廿有七齡。觀身世無常。詣四川重慶府華嵓禪院。禮指雲禪師薙染。痛念生死。脇不至蓆者數年。就本堂圓具。侍師翁聖老人。至瀘陽雲峰寺。值上堂。問如何是父母未生前本來面目。翁驀頭一棒惛死。少頃漸甦。乃說偈云。者迴喫棒不尋常。始覺毗盧解脫場。萬象森羅皆拱手。拈來盡是返魂香。雲因而印證。後有頌慈明榜文云。輪捶是誰搬弄。打破千年鐵甕。頻頻呼喚無他。不離自己作用。阿呵呵。總是一場大夢。

浮石演法嗣

嵩雲秀禪師

長安明州譚氏子。齠年禮于一禪師落䰂。廿三歲。遂起身世無常之感。初參不會和尚。命看指月錄。至大道祇在目前。要且目前難覩。有個入處。于昭覺丈雪和尚座下圓具。後至方山雲峰。依聖可和尚。椎拂久之。一日舉世尊覩明星公案示眾。師信口頌。獨坐寒山意氣賒。明星點眼絕周遮。掀翻海嶽平如掌。情與無情共一家。時浮石禪師為首座。聖老人命師送歸院。機緣相契。而記莂云。獅子羣中出隊來。等閑哮吼震山隈。烏藤兩手親相付。頓使人天夢眼開。復至雲峰職監寺。聖師翁命小參。僧問。如何是世尊不說說。師云。有說即錯。進云。如何是迦葉不聞聞。師云。有聞即差。乃卓拄杖。云者是德山大機。喝一喝云。者是臨濟大用。今日落在嵩上座手裡。又作麼生施設。復卓一卓喝一喝云。若將耳聽終難會。眼底聞聲方始知。

大器成法嗣

濟得正禪師

蜀南隆昌張氏子。幼歲于本邑正覺寺大器和尚座下脫白。圓具于雲峰聖師翁處。結伴南遊徧參。歸來受本師印可。甞有頌世尊初生。初出母胎逈不同。指天指地讓渠儂。雲門須具超方眼。賊過張弓未是雄。頌庭前栢樹子。信手拈來了弗疑。龜毛兔角豁當機。眼中若是停金屑。辜負蒼蒼兩道眉。

法空證法嗣

素如珮禪師

陝西寧夏劉氏子。齠年禮順和禪師薙染。廿二歲圓具于劍刃和尚。初參不二禪師請益。命看萬法歸一。後結伴入川。至方山雲峰。參聖可和尚。值上堂。師出問。趙州道萬法歸一。畢竟一歸何處。聖云。面南看北斗。于機下有省。法空禪師。辭聖和尚。往住漢州開元年。師隨從。空曰。古人道。舉一不得舉二。放過一著。落在第二。且道。一如何舉。師云。急水灘頭牢把柁。空云。將拕來看。師便喝。空云。却是個棹子。師云。切莫壓茛為賤。于是印可。偈云。金毛獅子出林間。大地風生百獸潛。獨步上方超異類。佳聲丕振太無端。甞頌產難因緣。積雪凝氷結未消。一枝寒玉寄梅梢。靈苗不借東皇令。一段清香向外飄。達磨會武帝。(頌)朔風凜凜入樓臺。春意潛舒雪上梅。縷縷暗香浮嶺外。相思無計勢難回。

赤松嶺法嗣

乾御源禪師

蜀人。受印偈于赤松和尚。久住黔西。有錄行世。後江浙歸覲本師。命秉拂小參。神機密運。觸類傍通。廓爾圓明。不落諸數。所以南詢五十。鋒鋩初露于妙峰。樓閣門開。大機終涵于海藏。百千妙義。無量法門。總在一毛頭上。彰顯現前。一一無非受用。大眾。既爾受用十分現前。因甚彌勒大士。却從遠方歸來。若向者裡見得徹。黔天風月一團和氣。脚跟不動華藏週遊。其或未然。不免曲引傍資。拂一拂云。七載離師海上遊。歸來時節正逢秋。籬邊菊露三玄句。桂蕚香浮意外幽。獅峰如畫。勝景凝眸。碧水潭中龍奮迅。奪得雲霞滿袖頭。喝一喝。

嗣燈胤法嗣

隱南廣禪師

金川沈氏子。廿歲禮嗣燈和尚薙染。侍關三載。日益深奧。燈出關。乃與圓具。久獲印證。燈入寂滅定後。遍參諸方。復歸興國守師墖。遂有終焉之志。一日中嵓麗眉大士。同德善居士。供法衣請上堂。大庾嶺頭曾拈提不起。德善居士和盤托出。牧野禪人覿體承當。正所謂于食等者于法亦等。且因齋讚一句作麼生道。靠拄杖云。到江吳地盡。隔岸越山多。復召眾云。幸我中嵓麗眉法兄和尚。開方便門。示真實相。普攝人天。各具本有。此段因緣。出善財一頭地也。不涉烟水。登彌勒樓閣。不假修證。次補千佛位中。還委悉麼。鴛鴦綉出從君看。不把金針度與人。

大鑒下第三十九世

舌響訥法嗣

圓通大朗璽禪師

渝城楊氏子。印可住三聖寺虎溪。寢食之餘。織[尸@憍]施四來。住圓通。法衣至上堂。拈衣云。二十餘年學個獃。無端禍事上身來。冤沉海底重重結。此日人天推不開。住新繁龍藏寺。上堂。今朝七月一。衲僧討巴鼻。夏暑猶未退。秋景又追逼。到家人自由。途中多涉力。拂一拂顧左右云。途中且置。到家一句作麼生道。能為萬象主。不逐四時凋。解制上堂。開欄釋鑰。放出羣牛。既無拘束。任爾優游。是則便是。切忌東觸西觸。犯人苗稼。咦。明年更有新條在。一聲銕笛喚回頭。晚參。鏡清有六刮。衲僧怯路滑。若要兩相應。深錐須痛劄。書記問。如何是就毛刮塵。師云。風行草偃。如何是就皮刮毛。師云。赤刀烙錫。如何是就肉刮皮。師云。滾湯沃雪。如何是就骨刮肉。師云。庖丁解牛。云只如髓又如何刮。師曰。撒手到家人不識。翻嫌脚瘦草鞋寬。己巳年十月一日晚。見法堂前草芊。以方便鏟除之。倐釋鏟云。來生又做些。罷入方丈。明晨行者趨進。已坐脫矣。涕洟雙垂。顏色如生。臘三十三。壽七十四。墖于本山。

祖鼻法嗣

滄溪月禪師

保寧滄溪李氏子。幼失恃怙。見壁間偈云。此身不向今生度。更向何生度此身之語。遂有出塵之志。不得自由。遇一尊宿請益。令參栢樹子話。無入處。矢志脫塵。聞月幢和尚開法。往參三載。一日聞鼓聲有省。值祖鼻和尚作座元。而印可。住滇南曲靖府天王寺。佛誕上堂。第一義諦。世尊未離兜率。露布了也。天下老和尚。未出方丈。露布了也。月上座未拈拄杖。露布了也。若待登曲彔木床。已是落二落三。更要山僧口吧吧地。轉沒交涉。雖然如是。沒量大人情性辣。滿裝一杓潑悉達。指天指地漫稱尊。却被雲門欲打殺。未審眾中還有不甘者麼。良久以拄杖橫按云。青山只愛磨今古。淥水何曾洗是非。

純備德法嗣

法幢遠禪師

蜀東萬縣宋氏子。得法于純備德和尚。住彝陵州黃陵禪院。示安石慧禪人法語云。從上古人。親近真善知識。勤勞刻苦。廢寢忘餐。必將衣線下事究明。透頂透底。出羅籠離窠臼。洒洒落落。無束無拘。等閑拈一語示一機。動地驚天。為千百世之標凖。方不姑負參學之志。珍重。

錦江禪燈卷第十五(終)

䟦

原夫。真常者。本無形狀。元非比擬。放則萬行圓滿。收則千機寢削。菩提涅槃。真如佛性。金剛圈栗棘蓬。光明幢日月燈。種種異域。皆從此中流動充滿。附物立名。難越其閫奧也。然而附天自高。附地自寧。附日月代明。雖云物無私映。尚不能灼盡昏衢。附之于燈。能破千年暗室。言體孤明獨照。言用續燄聯輝。所謂冥者皆明。而明終無盡。此書不曰禪錄。而名禪燈者。俾傳之無窮也。豈非佛祖慧命之燈乎。自世尊拈華迦葉微笑。乃至斷臂安心。明鏡非臺。染污不得。即心即佛。一喝耳聾。顯大機用。脅下還拳。于中卓樹光明幢。如寶絲網。因而光光相羅。徧攝寰區也。本師丈老人。初蒙雙桂師翁印心已來。七坐道場。播揚宗旨。末後還蜀。節度使坤育張公。偕見任寮寀。請闢圓悟祖庭。三十餘載。應機接物之暇。于劫灰堆裏。捃拾殘篇斷簡。蒐羅諸家語要。合集一書。名曰錦江禪燈。癸酉秋。命徹生負藁東下。楞嚴災棗。弟將古今知識。從真常體中。印明大事因緣。共相敷陳一段光明幢。聯緜一盞無盡燈。雖云去聖時遙。且靈山一會儼然未散。乃吾師衛法之苦心也。慨久遠之無徵。待傳述之有自。間有挂漏。收攝未備。不能無望其同志高明者。尋討補入云爾。

旹

康熈癸酉冬長至日青城嗣祖沙門徹生熏沐敬䟦

錦江禪燈卷第十六(附高僧神僧傳)

昭覺丈雪　釋通醉　輯

紹興幻菴　胡昇猷　訂

青城竹浪　徹生　編

道因

濮陽侯氏子。稟祜居醇。含章縱哲。覃訏之歲粹采多奇。髫齓之辰殊姿特茂。孝愛之節。慈順之風。卒志于斯。年甫七歲。丁于內艱。溢粒絕漿。殆乎滅性。成人之德。見稱州里。免喪之後。思醻罔極。出家之志。人莫移之。便詣靈巖寺。求師落髮。誦習。曾不浹旬。通涅槃經二帙。舉眾驚駭謂為神童。宿齒名流咸所歎服。旋學律儀。又于彭城嵩法師所傳攝大乘。遂依科戒而為節文。年少沙門且令習律。曉四分者方許入聽。師夏臘雖幼。業行攸高。獨于眾中迥見推重。每敷攝論。義理精通。後隱泰嶽。凡經四秋。于是杖錫出山。孑焉超邁。徧參歸蜀。居于多寶寺。緇素聞道譽。乃命開筵攝論維摩。時有寶暹法師。東海人也。殖藝該洽。尤善大乘。昔在隋朝。英塵久播。暹公傲爾其間。仰之彌峻。每至師之論席。肅然改容。師抗音馳辯。盡妙窮微。益州總管鄧國公竇璡。行臺左僕射贊國公竇軌。長史申國公高士廉。范陽公盧承慶。及前後首僚。西南嶽牧。並國華朝秀重望崇班。共籍芳聲。俱申䖍仰。謝筵之後。乃于彭門山寺。往經廢毀。院宇凋弊。師慨然營緝。未移再稔。蔚成覺苑。又以九部微言。三界式仰緬惟法盡將翳龍宮。遂于寺之北巖。刻多羅之秘袠。并毗尼之正文。縱堯世之洪水襄陵。任趙簡之北山燎狩。必無他慮。與劫齊休。既而清猷遠暢。峻業遐昭。遂簡宸衷。乃紆天綍。追赴京邑。止大慈恩寺。與玄奘法師翻譯。校定梵本。兼充證義。每有難文。同加參酌。慧日寺主楷法師者。聰爽溫贍。聲藹鴻都。首建法筵。請開奧義。帝城緇俗具來諮稟。欣焉相顧。得所未聞。師研幾史籍。尤好老莊。咀其菁華。含其腴潤。包四始于風律。綜五聲于文緒。故所講訓。內外該通。其專業者。涅槃華嚴大品維摩法華楞伽等經。十地地持毗曇智度攝大乘對法佛地等論。及四分等律。其攝論維摩。仍著章疏已。而能事畢矣。

靖邁

梓潼人。少孺矜持。長高志操。特于經論研覈造微。氣性沉厚。不妄交結。遊必擇方。抵于京輔。貞觀中。屬玄奘西迴。勅奉為太穆太和。于京造廣福寺。就彼翻譯。所須臾力。悉與玄齡商量。務令優給。遂召證義大德。諳練大小乘經論。為時所尊尚者。得一十一人。師預其精選。居慈恩寺。同棲玄明濬辯機。終南山道宣。同執筆綴文。翻譯本事經七卷。師後與神昉筆受。于玉華宮及慈恩寺翻經院。皆推適變故。得經心矣。後著譯經圖紀四卷。銓序古今經目。譯人名位。單譯重翻。疑偽等科。一皆條理。見編于藏。開元中。智昇又續其題目焉。

神清

字靈庾。緜州彰明章氏子。昆季三人。皆有名望。師居乎仲。處胎之際。母頓惡葷羶。及為兒時。雖隨戲弄。遇像即禮。逢僧稽顙。年十三。受學于緜州開元寺辯智法師。其法師嚴峻。限念經千紙。方許落髮。師即誦法華維摩楞伽佛頂等經。時喬琳為緜郡太守。驚其幼俊。躬自降禮請削染焉。至年十七。聽習麤通。即講法華經于慧義寺。依如律師圓具。尋達大宗。乃詣上都。後以優文贍學。入內應奉。暮年鍾其荼蓼。歸慧義寺。講導著述。略無閒日。以元和年中。終于本寺。遷神于白門蘭若。師平昔好為著述。喜作編聯。巨富其才。鑿深于學。三教俱曉。該玄鑒。極彝倫。咸敘前後。撰法華玄箋十卷。釋氏年志三十卷。新律疏要訣十卷。鈔二眾初學儀一卷。有宗七十五法疏一卷。亦名法源記。解小乘所計五位色心心所不相應無為等法。體性業用。一皆詳括。故云法源也。識心論。澄觀論。俱舍義鈔數卷。北山參玄語錄十卷。都計百餘軸。並行于世。其語錄博該三教。㝡為南北鴻儒名僧高士之所披翫。寺居郪城之北長平山陰。故云北山。統三教玄旨。故云參玄也。東川序真贊云。與奘三藏道顏。同攝物異時一體耳。海內學人望風而至。開成中。北山俱舍宗不泯者。師之餘素乎。東川涌潭僧正顏公。著碑本寺。講律臨壇光肇。別附語錄。略記師言行矣。

靈著

緜州劉氏子。年始志學。方遂出家登戒。年四十。精毗尼。講涅槃。一律一經勤于付授。晚歲請問大照禪師。領悟宗風。守志彌篤。後詣長安。大敷禪法。其慕師道者。若魚龍之會淵澤也。以天寶五年四月十日。于安國寺。趺坐怡然而化。塔于佛陀波利塔左。帝女媧墳右。內侍上柱國天水趙思侃撰塔銘。命弟子善運豎碑于塔所。享壽五十六。僧夏三十六。

神會

本西域石氏子。祖父徙居于岐之鳳翔。師至性玄解。明智內發。大璞不耀。時人未知。年三十。方入蜀。謁無相大師。利根頓悟。冥契心印。無相歎曰。吾道在汝矣。後德充慧廣。鬱為禪宗。寂照滅境。超證離念。即心是佛。不見有身。當其凝閉。則土木其質。及夫妙用默濟。雲行雨施。蚩蚩羣甿。陶然知化。睹貌遷善。聞言革非。至于廓蕩昭洗執縛。上中下性隨分令入。以貞元十年十一月十二日示疾。儼然加趺坐滅。春秋七十五。法臘三十六。沙門那提。得師之道。傳授將來。時南康王韋公臯。歸心于師。得其禪要。為立碑自撰文并書。禪宗榮之。

南印

姓張氏。明寤之性。得曹溪深旨。無以為證。見淨眾寺神會禪師。始契心焉。所謂落機之錦。濯以增妍。銜燭之龍。行而破暗。師遂出峽徧參。自江陵入蜀。于蜀南江壖。薙艸結茆。眾皆歸仰。漸成佛宇。貞元初年。高司空崇文平劉闢之。後改此寺為聖壽。初名寶應。師化緣將畢。于長慶初示寂入滅。營塔塟于寺右。會昌中毀塔。大中復于江北寶應舊基。仍建此寺。還名聖壽。師有弟子義俛。復興禪法焉。

有緣

東川梓潼馮氏子。至學之年。往成都福感寺。事定蘭開士。即宣宗師也。一日帝以筆書其衫云。此童子與朕有緣。由茲得名。大中九年。遇白公敏中出鎮益部。請師開戒壇于淨眾寺。應召京輦。講傳經律。五臘後海內遊行。參見小馬神照禪師。開悟契機。後居滁州華山數夏。復遊武夷山。時廉使李誨。為築禪室。乾符三年。至縉雲龍泉大賽山立院。因奏祠部給額。號龍安。住十八載。後遷連雲院。太守盧約。請入州開元寺別院。四事供施。天祐丁卯歲四月八日。示疾而終于廨署。報齡七十三。臘五十二。宣宗遺旨。囑制置揚習司空主喪。于寺南園茶毗。拾舍利數百粒。後收四十九粒。并遺骨一瓶。瘞于石塔。晉開運三年乙巳歲。文泰律師。撰塔銘焉。

鑑源

不知何許人。素行甄明。範圍律道。苾芻表率。形直影端。後講華嚴經。號為勝集。日供千人。其米粟常盈倉庫。取之不竭。㳂夏涉秋。未甞告匱。其冥感如此。其山寺越多徵應。有慧觀禪師。見三百餘僧。持蓮燈凌空而去。歷如流星。開元中。崔冀公寧。疑其妖妄。躬自入山。預禁山四方各三十里。不得燃火。至第三夜。有百餘支燈現。兼紅光千尺。冀公蹶然作禮。歎未曾有。時松間出金色手。長六七尺許。有二菩薩。黃白二色閃爍。然復庭前柏樹梢。晝現一燈。其明如日。橫布玻瓈山三里許。有寶珠一顆。約有丈餘。熠爚可愛。西嶺懸大虹橋。橋上梵僧老幼間出。有二炬爛然空中。如相迎送。下有四菩薩。兩兩偶立。俱放身光。高六七丈。復見前松林間。忽現梵宇。額篆書三學二字。下垂繡帶二條。東林之間。夜出金山。月當于午。金銀二燈。列于知鉉法師墳側。韋南康臯。每三月就寺設三百菩薩大齋。菩薩現形捧燈持香。引挹插于山門爐中。白中敏中皆睹其瑞。重興此寺。大中八年。改額開照。其源律師道化。與地俱靈。弟子傳講。東川所宗也。

知玄

字後覺。嘉州洪雅陳氏子。曾祖圖南。任梓州射洪縣令。母魏氏。夢月入懷。因而載誕。乳哺時。凡見佛像僧形。必含喜色。五歲。祖令詠花。便云。花開滿樹紅。花落萬枝空。唯餘一朵在。明日定隨風。祖吟歎不懌。曰。吾育此孫。望其登第。以雪二代之耻。今見孺子志矣。非貽厥也。必從空門。乖所望也。七歲。果遇法泰法師。在寧夷寺講涅槃經。寺與居隣。師日就講肆。一聆法語。若睹前因。是夕夢佛手摩頂。寤啟祖父。乞為出家。親黨觀其志必不可奪。故聽許之。年十一削髮。乃隨師詣唐興邑四安寺。授大經四十二卷。遠公義疏。辯空師圓旨。共一百二十五萬言。皆囊括深奧。方年十三。指撾緇徒。露老成之氣。時丞相杜公元頴。作鎮西蜀。聞師名。命升堂講談于大慈寺普賢閣。黑白二眾日記數萬指。注聽傾心。駭歎無已。自此蜀人弗斥其名。號陳菩薩耳。傳云。師前身名知鉉。漢州三學山講十地經。感地變瑠璃。師于淨眾寺辯貞律師處圓具。纔聽毗尼。續通俱舍。則長十山固律師之付授。復從本師下三峽。歷荊襄。抵神京資聖寺。乃四海三學之人會要之地。師敷演經論。僧俗仰觀。戶外之屨。日其駢填。文宗皇帝聞之。宣入顧問。甚愜皇情。復習唯識論于安國信法師。又研習外典經籍。百家之言無不該綜。師每恨鄉音不堪講貫。乃于象耳山誦大悲呪。夢神僧截舌換之。明日俄變秦語矣。有楊茂孝。乃鴻儒也。就師尋究內典。直欲效謝康樂。注涅槃經。多執卷質疑。隨為剖判。致書云。方今海內龍象。非師而誰。次楊刑部汝士高。左丞元裕。長安揚魯士。咸造門擬結蓮社。甞一日師宴坐。見茂孝披紫服戴碧冠。三禮畢乘空而去。玄令人偵問茂孝。其夕誡其子曰。吾常欲落髮披緇。汲瓶挈屨侍玄公。所累者簪冕也。吾葢棺時。殮以紫袈裟碧芙蓉冠。至是方騐先見矣。武宗御宇。初尚欽釋氏。後納蠱惑者議。望祀蓬萊山。築高臺以祈羽化。雖諫官抗疏。宰臣屢言。終不迴上意。因德陽節。緇黃會麟德殿。獨詔師與道門敵言。神仙為可學不可學耶。帝叉手付老氏中理大國。若烹小鮮。義共黃冠往復。師陳。帝王理道教化根本。言神仙之術。乃山林間匹夫獨擅高尚之事業。而又必資宿因。非王者所宜。辭河下傾。辯海橫注。凡數千言。聞者為之股慄。大忤上旨。左右莫不色沮。左護軍仇士良。內樞密楊欽義。惜其才辯。恐將有斥逐之命。乃密諷貢祝堯詩。師立成五篇。末章云。生天本自生天業。未必求仙便得仙。鶴背傾危龍脊滑。君王且住一千年。帝覧詩微解。帝雖不納忠諫。而嘉其識見口給也。師即歸巴岷舊山。例施巾櫛。而存戒檢愈更甄明。方扁舟入湖湘間。時楊給事漢公。廉問桂嶺。延止開元佛寺。屬宣宗龍飛。楊公自內樞。統左禁軍。以冊定功高。請復興天竺教。奏乞訪師聲迹。師復挂壞衣。歸上國寶應寺。屬壽昌節講贊。賜紫袈裟。署為三教首座。帝以舊藩邸造法乾寺。詔師居寺之玉虗亭。大中三年誕節。詔諫議李貽孫。給事楊漢公。緇黃鼎列論義。大悅帝情。因奏天下廢寺。各勅重建。大興梵剎。師有力焉。命畵工圖形于禁中。其優重如是。與相國裴公休友善。同激揚中興佛教。大行利濟。廣明二年春。僖宗違難西蜀。後遣郭遵泰。齎璽書。肩輿詔赴行在。帝接談論。頗解上心。左軍容田令孜。與諸達官問道勤重。帝欲旌其美。令諸學士撰師號。皆未愜旨。乃揮御翰云。朕蒙師以開示悟入法華之旨。悟者覺也明也。悟達大道。悟佛知見。又云悟者一剎那。不悟河沙劫。所以悟者。真乘了然成佛之義。今賜悟達國師為號。用表朕意。師陳讓不遂。乃乞歸九龍舊廬。

無相大師

乃新羅國王第三子。于本國郡南寺。落髮登戒。以開元十六年。泛東溟至于中國。唐玄宗召見。隷于禪定寺。後入蜀資中。謁智詵禪師。有處寂異人。武則天曾召入宮。賜磨納九條衣。事必懸知。且無差跌。師未至之前。寂曰。外來之賓。明當相見。師一日至。寂公問曰何號。師曰無相。是夜授與摩納衣。師遂入深溪巖谷坐禪。有黑犢二頭。交角盤礴。近身甚急。毛手入其袖。其冷如氷。捫摸至腹。師殊不傾動。每入定五日為度。忽雪深丈餘。有二猛獸來。師自洗拭躶臥其前。願以身施其食。二獸從頭至足。嗅帀而去。山居稍久。衣破髮長。獵者疑是異獸。將射之。師曰。吾乃修道人也。獵者遂止。後入城市。晝在冢間。夜坐樹下。行杜多行。人漸見重。為構精舍于墓前。長史章仇兼瓊俱來禮謁。屬明皇違難入蜀。迎師入內殿供養。時成都縣令楊翌。疑其妖惑。乃帖追出境外。仍命二十餘人曳之。及近師身。一皆戰慄。頃刻大風卒起。沙石飛颺。直入廳內。飄簾卷幕。楊翌拜伏。懺畢風止。奉送舊所。由是遂勸檀越。造淨眾大慈菩提寧國等寺。外邑蘭若鐘塔不可悉數。先居淨眾本院。有一力士。稱捨力。伐柴供僧廚用。不知何許人也。忽一日至夜。持刀挾席。于禪座之側逡巡。覺壁上似有物下。遂躍起以刀一揮。巨猢身首分于地矣。乃曳去瘞之。復以土拌滅其跡而去。質明師召伐柴者謝之。已不見矣。甞指其浮圖前柏樹曰。此樹與塔齊。寺當毀矣。至會昌廢毀。樹正與塔等。又言寺前二小池。左羹右飯。齋施若少。則令淘浚自足。果孚其言。而神異多如此類也。以至德元年。無疾示滅。春秋七十七。

待駕

金水縣王氏子。冲孺出家。常作詭異。其父立名待駕。當天寶末年。練行精進。自號頭陀。及玄宗巡幸。削髮為僧。去縣二十里。開逕芟茅。獨居山澤。後成梵宇。此山靈跡頗多。初名石城山。迨明皇至劍門。山神見形迎駕。稱姓李氏。勅賜與玄孫之稱。後陟武擔東臺。遠望祥雲紫氣。盤結空界。問左右曰。此是何處。對曰。乃石城山。遂悟山神扈衛之意。遂改雲頂為慈雲寺。師後卒于此寺。

惟忠

出家于[郫-卑+((白-日+田)/廾)]縣法定寺。乃後漢永平中。佛法始流中國。便有置德淨伽藍。神光屢現。至宋釋惠持。自廬阜辭遠公法兄。誓化岷蜀。屬譙縱不道。令數輩操刃欲屠持。持乃彈指。其眾驚奔僵仆。隋開皇四年。改名法定寺。有彌勒聖像。唐武德中。忽有枯渣。㳂江而至。夜發光明。因雕作像首。貞觀中。竇軌為長史。劍門佛首光見。引達于府。竇公令人迎取。數百人亦不能勝。乃令祝之。可就法定寺否。乃一人能舉。竇遂造佛身。長史高士廉。葢殿以安之。後有僧汎愛。樹其浮圖。而獲一巨蟹。身足二足餘。是塔頗多靈異。人或將酒肉乘醉詣佛前。立見灾禍。師于天寶中。于寺愈加精苦。無何塔為霆震。拔其塔心柱出外。忽有小木承代。眾咸怪之。罔測厥由。師乃叩搕于聖彌勒像。告訴天龍。合加畏重。何輒震擊奪塔心柱邪。是知庶女叫。而雷擊景公臺。誠有所感。一日迅雷烈風。還同前震。覆睹之。乃龍神送舊柱安置如故。當其易柱。陰雲四合。有四神人。以身扶翼。立與塔齊。其感物若此。會昌坼寺之前。舍利七粒。出相輪上。白光滿空。向西飛去。蜀皆所睹。將倒之時。赤光見于半天。再置其棗重榮也。師後終寺焉。

處寂

蜀西周氏子。師事寶修禪師。服勤寡慾。與物無競。雅通玄奧。居山北。行杜多行。天后聞名。詔入內。賜摩納僧伽黎。辭乞歸山。涉四十年。足不蹈聚落。常坐宴默不寐。有虎伏座下。資民所重。學其道者臻萃。由是頗形奇異。如無相大師。自新羅國。將來謁詵禪師。師預誡眾曰。外來之賓。明日當見。宜灑掃以待之。明日果有海東賓。至開元初。新除太守王曄。本黃冠也。景雲中。曾立少功刺。于是郡終。于釋子苞藏禍心。上任處分。令境內應是沙門追集。唯師不下山。或勸師往參。免為厲階。師謂弟子曰。汝雖出家。猶未識業。吾之未死。王曄其如吾何。迨乎王公上官。三日緇徒畢至。或曰唯處寂蔑視藩侯。弗來致賀。曄微怒。屈諸僧升廳坐已。將啟怒端。問師違拒之由。慍色悖興。僧皆股慄。曄俄然仆地。左右扶掖歸宅。至廳後屏樹。如被摑頰之聲。禺中氣絕。自此僉謂。罪加無辜之道人。而至于此。師于開元二十二年正月示滅。享年八十七。資中至今崇仰焉。

大川

不知何許人。沉默自居。節操彌厲。戒無竁穴。言不浪施。于漢州棲賢寺。行四聖種法。克苦既增。緜竹之人皆宗奉之。及乎終也。臥于寺外。白衣具牀榻相率。舁歸寺中。務營喪禮。方當屍舉。無何雙鹿引前。若騶導焉。始履門閾。寺額奮然隕地。遠近驚歎。又此山靈異。不容麤鄙。有僧法藏。不謹戒行。多所違犯。神人擲于山下七里許。唯傷足指。從此無不悛革守戒。大曆初。北山變成黃金色。上有樓閣。菩薩行道。斯須之間乘雲遠舉。師素居此寺。與地俱靈。留影供養。如事靈祠焉。

梵僧難陀

華言曰喜。未詳種姓。其為人詭異不倫恭。慢無定。當建中年間。至于岷蜀。時張魏公延賞之任成都。師自言我得如幻三昧。甞入水不濡。投火無灼。能變金石。化現無窮。初入蜀。與三少尼俱行或。大醉狂歌。或聚眾說法。戍將惡之令擒捉。師被捉隨至。乃曰。貧道寄迹僧門。別有藥術。因指三尼曰。此皆妙于歌舞。戍將乃重之。遂留為置酒肉夜宴。與之飲唱。乃假襦袴巾櫛。三尼各施粉黛。並皆列坐。含睇調笑。逸態絕世。飲欲半酣。師謂尼曰。可為押衙蹋舞。因徐進對舞。曳練迴雪。迅起摩趺。伎亦絕倫。及至曲終。而舞不已。師乃咄曰。婦女風邪。師忽起取戍將刀。眾謂酒狂。悉皆驚走。遂斫三尼頭。皆踣于地。血及數丈。戍將大驚。呼左右縛師。師笑曰。無艸艸也。徐舉三尼。乃笻竹杖也。血乃所飲之酒耳。師仍坐飲宴。使人斷其頭。釘兩耳于柱上。皆無血。身坐于席上。酒巡到。即瀉入斷處。面色亦赤。而口能歌。手能擊掌應節。及宴散。其身自起。就柱取頭安之。輒無瘢痕。或言人吉凶事。多是謎語。過後方悟。成都有人。供養數日。師忽不欲住。乃閉關留之。師即入壁縫中。及牽之漸入。唯餘袈裟角。逡巡不見。來日見壁畫僧影。其狀如師。隔日漸落。經七日。空有墨迹。至八日墨迹已滅。有人早見師已在彭州界。後不知所之。

懷空

閬州梁氏子。幼適本州耆闍山廣福院削染。得戒之後遊方。參學于大寂禪師。洗然明暢。後至彭城安豐山。挂錫宴默。不數載成大伽藍。甞有一僧。乘空而至。遶垣墻不息。或躡蓮華。或時履地。人或瞻睹。數日之後禮辭師。且曰。我三五稔却來依附。言訖不見。師于興元元年滅度。春秋八十八。長慶元年二月。方遷入塔。

定光

不知何許人。爰從入法。厥性弗拘。糲食斷中。麤襦卒歲。方于庸蜀化導有緣。俄遭武宗毀廢。例反儒宗。及乎佛日重暉。僧倫咸序。師同締構寺宇。因鑄大鐘。計赤金萬餘斤。爾日鼓籥灰飛。投爐火熾。有祥烟兩道。自浮圖相輪。冉冉射上。若虹蜺焉。眾皆引望。五色騰凌相感如然。信鼓斯應。乃阿育王藏佛舍利之塔。太和初。南蠻蒙傞顛。剽掠入益城。分蠻卒居于寺內。廊廡皆烹炙熏灼。僧皆奔迸。時塔頂出四道濃烟。直上虗空。至夜蠻蜑覩此奇異。乃禁止汙穢。

智廣

姓崔氏。不知何許人。德瓶素完。道根惟固。化行洪雅。特顯奇踪。凡百病者造之。則以片竹為杖。指其痛端。或一撲之。無不立愈。至有癵者則起。跛者則奔。乾寧初。王氏始定成都。雅郡守羅(亡名)罷任。携師來謁蜀主。王氏素知奇術。呼為聖師。先是咸通中。南蠻王及坦綽。來圍成都。幾陷。時天王現沙門形。高五丈許。眼射流光。蠻兵即退。故蜀人于城北寶曆寺。立五丈僧相。後為牛尚書預毀次。兵火相仍。唯懼毗沙門之頹圮耳。王氏乃語師曰。公之異術道德動人。可寶曆天王否。尚書行魯曾。夢天王曰。令修吾像。方事經營。持書忽到。請法力成之。師唯其命。徙就天王閣下。居一隅小榻。每日病者填噎其門。日收所施二三十萬錢。又發言勸人出材木。浹旬皆運堆積。令三綱掌管。初師在雅郡本寺羯帝神堂內。居其半室。低門苫辱。不許女人到門。唯有一竹箜子。每齋受䞋二十文。必投箜內。滿則置之佛殿。聲鐘集眾。自他平等分之。凡請齋者。師意止受二十文。䞋多不取。食畢而去。亦無辭告。其後益加神騐。或遇病者。一摑一叱皆起。或令燒紙緡。掇散飲食。或遇甚痛惱者。捩紙蘸水貼之。亦差。光化元年。修天王閣工畢。乃循江瀆池。呪食飼魚經夜。其魚不啻萬億許。皆浮水面而殞。其魚俱生忉利天。復來報謝師恩。

圓相

蜀人也。七歲出家。博綜內外典籍。善屬其文。時號奇童。內修律範。時無間然。龍朔元年。有疾而終。將啟手足時。房內有虹若練。而直上虗空。寺角之鈴。無風自鳴。每夜有鼓角聲。經百餘日方息。從此鳥雀不棲其屋。咸亨四年。甘露降于講堂。師終。弟子收文集三十餘卷。刊行于世。

法融

閬州嚴氏子。穉齒好朴。素惡華楚之服。父訓令秉筆。便畵佛形像。至于聚戲摶沙為塔。所作無非佛事。年甫十三。見僧儀表表苦求出家。依長樂寺慧休法師薙染。經誦偕通。乃霑戒品。習講南山律鈔。後遊雲水。見嵩嶽普寂禪師。道峰孤峻。密付心印。往弋陽福寧寺。丕振宗風。學者麏至。以太和九年。示疾而終。春秋八十九。門人奉神座入塔焉。

貫休

字德隱。金華蘭溪登高姜氏子。七歲父母雅愛。投本縣和安寺圓貞禪師出家。為童時。日誦法華經一千字。耳所蹔聞不忘。與處默同削染。鄰院而居。每隔籬論詩互吟。有僧見之皆驚異。受具之後。詩名聳動于時。乃往豫章。習法華經起信論。皆精奧義。講訓且勤。本郡太守王慥篤重。次太守蔣瓖。開洗懺戒壇。命師為監壇。乾寧初。賷志謁吳越武肅王錢氏。因獻詩五章。章八句。甚愜旨。遺贈亦豐。王立去偽功。朝廷旌為功臣。乃別樹堂立碑。記同力平越將校姓名。遂刊師詩于碑陰。見重如此。善小筆。得六法。長于水墨。可觀。受眾安橋強氏藥肆請。出羅漢一堂云。每畵一尊。必祈夢得應真貌方成之。與常體不同。自此遊黟歙。與唐安寺蘭闍黎道合。後思登南嶽。北謁荊帥成汭。初甚禮。于龍興寺安置。時內翰吳融謫官。相遇往來。論道論詩。融為師作集序。則乾寧三年也。尋被誣譖于荊帥。黜師于功安。鬱悒中題硯子曰。入匣始身安。弟子勸師入蜀。時王氏將圖僭偽。邀四方賢士。得師甚喜。盛被禮遇。賜賚隆洽。署號禪月大師。蜀主常呼為得得來和尚。時韋藹舉其美號。所長者歌吟諷刺。微隱存于教化。體調不下二李白賀也。至梁乾化二年。終于所居。春秋八十一。

錦江禪燈卷第十六

錦江禪燈卷第十八

僧淵

姓李。郪人。家本巨富。為巴蜀所稱。及師初誕。天雨銅錢于庭。家內合運。處處皆滿。父運錢疲勞。噓唱云止。錢不復下。倉內貯米。但及于半。忽滿溢出。親姻外內。莫不驚嘆其福。自少至長。志幹殊人。行則安徐。坐必跏趺。眼光外射。燄燄發越。容色玉潤。狀若赤銅。聲若洪鐘。響發林動。兩足輪相十角分明。二手九井紋理如畫。年十八。身長七尺。其父異之。稟命出家。二親送至城西康興寺落髮。今福緣寺是也。博尋明師。凡讀經論。經耳不忘。蘊括懷抱。奉戒守素。大布為衣。瓶鉢之外無所蓄積。與同寺毅法師交遊。二人乃蜀郡僧中英傑也。相隨入京。博採新異。有陟岵寺沙門僧寶。禪道幽深。帝王所重。便依學定。豁爾知津。經涉炎涼。詳覈詞義。師研精定道。毅博通經術。丘索艸隷。靡不留心。周武廢教。便還故寺。割東行房以為私宅。餘者供官。隋氏運開。更新締構。領匠伐木。連雨兩月。師執爐祈請。隨語便晴。造塔須金盤。又請地府。隨言即掘。應命藏開。用足餘金還歸本窟。詳斯福力。今古未聞。常給孤獨。不逆人意。遠近隨助。泉布若流。又以錦水江波沒溺者眾。便于南路欲架飛橋。纔扣此機。眾事咸集。昔諸葛武侯。指二江內。造七星橋。造三銕錞。長八九尺。徑三尺許。人號銕槍。擬打橋柱。用訖投江。須便祈祠。方可出水。師造新橋。將行豎柱。其錞自然浮水來至橋津。及橋成也。又自投水。道俗歌謠。于今逸耳。淵毅二師並為物軌。晨夕問法。無虧遺寄。毅以仁壽二年十二月十二日寅時。告弟子曰。三界無常。吾將逝矣。言終神謝福緣本住。春秋六十有九。師聞之憫然曰。毅師已往。我豈獨留。俄而遘疾。遺與同瘞。即以其月十四日亦化。春秋八十有四。至十七日。並窆于九里堂。刊石紀之于寺堂。陳子良為文。

法進

住益州緜竹縣響應山玉女寺。為輝禪師弟子。後于定法師所。受十戒。恭謹精誠。謙恪為務。唯業坐禪。寺後竹林。常于彼坐。有四䝤虎。繞于左右。師語勿泄其機。後習水觀。家人取柴。見繩牀上有好清水。拾兩白石安著水中。師暮還寺。彌覺背痛。問其家人。汝安石子。師令明往可除此石。及旦。師仍禪定。家人還見清水如初。即除石子。其痛即愈。因爾習定。不出此山。

慧熈

益州[郫-卑+((白-日+田)/廾)]人。姓趙。童稚出家。善明篇韻。文筆宛而成章。與緜州震響寺榮智齊名。俱為沙彌。卓異翹秀。後與成都大石寺沙彌道微。連韻賦詩。微有言隙。因即屏絕人事。栖心禪業。年登受具。周聞經律。摘採英華。用為賞要。攝論雜心精搜至理。尤耽三論。是所觀門。嘗難基法師塵識義。初問以小乘。基以大乘通之。師笑曰。大無不攝。但失小宗。晚住州南空慧寺。立性孤貞。不羣諸偶。弊于食息。專想虗玄。一坐掩關二十餘日。眾以不食既久。恐損身命。假以餘詞曰。國家搜訪藝能甚急。今不食閉門。世人謂聖。願息流言。可時處眾。師懼矯飾。便開門進食。由是迄今將三十載。一身獨立。不畜侍人。一食而止。不受人施。有講便聽。夜宿本房。但坐牀心。兩頭塵合。自餘房地惟有一蹤餘並莓苔青絮。衣服弊惡。僅免風寒。冬則加衲。夏則布衣。以冬破衲。懸置梁上。有聞師名。就房參拜。迎逆接候。累日方見。時發幽問。吐言高迥。預有元席。皆共憚之。年九十卒。

世瑜

姓陳氏。住台州。父母早亡。傭作取濟。身形偉壯。長八尺三寸。希向佛理。無由而達。大業十二年。往緜州震響寺倫法師處出家。一食頭陀。勤苦如常。次往利州籍住寺。後至益州緜竹縣響應山。獨住多年。四猿供給。山果有信士姓母。過山。驚訝深山常燒薰陸沉水等香。行至山半。見兩人形青色。狀貌希奇。各負蓮華蔗芋而上。遂問其所往。云我供給禪師去。然居山三年。食米一石餘。六時行道。以猿鳥為侶。初唯一泉。後有三泉并出。貞觀元年。夢有四龍入懷。既覺大悟三論宗旨。遂往靈睿法師講下。所聞詞理。宛若舊識。尋則而覆述。便往緜州。住大施寺。後往崇樂寺。言欲遊方去。或曰。此即諸方也。復還大施。香氣滿室。坐處涌三金錢。師乃跏坐。手執爐而逝。有刺史劉德威。喜所未聞。作龕安之。三年不倒。春秋六十三矣。

惠寬

緜竹孝水楊氏子。父名瑋。係三洞先生五經博士。崇信道法。無敦釋教。緜梓益三州之人。每歲率送租米。投于瑋家。令保一年安吉。皆與符章而去。初瑋妻懷孕。而忽改易惡厭五辛。乃生一女。名為信相。性好閒靜。無緣嗜慾。瑋妻復懷姙。身極安隱。恒有異相。及其生時。母都不覺。如羊始達。尋有異香。總不啼叫。臂埀過膝。身恒香潔。不近腥臊。年五六歲。與姊信相。于靜處兀坐。二親怪問。答曰。佛來為說般若聖智法門。共姊評論法相。父是異道。不解其言。附口錄得二百餘紙。近有龍懷寺會法師。聞有奇相。至其家。父以示之。會曰。並合佛經。無所參錯。有異禪師。不知何來。于淨慧寺入火光三昧。召信相來。入此三昧。及至不入。云是火聚。禪師曰。何不以水滅之。信相即作水觀滅火而入。禪師騐知可為法器。勸令出家。父母婿家俱不許可。諸道俗宰官。出財贖之。因爾得度。姊與師同時出家。隨蜀王秀在益。請入城內。妃主為造精舍。鎮恒供養。有造功德須物者。燒香祈請。掘地獲金。無不充足。斯事非一。至于食飲。或一日三食。或經歲序不食。時人目之為聖尼。即今猶號聖尼寺也。師年十三。常樂獨坐。面無怒相。言常謙下。依空慧寺胤禪師。龍懷寺會闍黎座下。隨聞經律。一覧無遺。未聞之經。有難問者。皆為通之。初造龍懷寺。會有徒屬二百餘人。並令在役。唯放于師。有怨及者。會曰。斯人是吾本師。何得使作。昔周滅法。依相禪師隱于南山。

智詵

字惠成。徐州徐氏子。炫法師之弟也。少聰敏。有志節。在蜀遊學。務勤律肆。會周武陵法。因事入關。不果所期。遂隱南嶺。終南太白。形影相弔。有隋革命。光啟正法。招賁碩德。率先僧首。即于長安敷揚律藏。時益州蜀王秀。請師還蜀。及至之日。王自出迎。住法聚寺。道俗歸崇。寺設大齋。遐邇俱赴。師屏氣寂然。性不受施。不妄干物。後以人事甚繁。不時諠擾。乃辭入龍居山寺。幽栖深阻。軌迹不通。王數延出。師稱疾不起。時王意欲登劍閣。廓清井絡。王與師書。師答書請歸國化。便略答云。辱使至止。并以誠言。披閱循環。一言三復。文清淥水。理破秋毫。貧道戒行多闕。化術無方。宅身荒谷四十餘載。狎魚鳥以樵歌。習禪那思般若。以此卒歲。分填溝壑。不謂耆年有幸。運屬休明。伏惟相王殿下。德隆三古。道振百王。公肎攘臂而歸舊里。衣錦而旋本邑。百姓有再生之期。萬物起息肩之望。縉紳君子。捧玉帛而來儀。慷慨丈夫。委干戈而伏道。昔長卿返蜀。徒擅清文。鄧艾前來。未能偃武。公華陽甲族。井絡名家。捧日登朝。懷金問道。劍南長幼並俟來甦。豈藉微風。自然艸靡。其諸首領越境參迎。王得書示。返轡還蜀。軍眾先作禮曰。人物爭歸。律師之力也。以武德元年十月一日卒。而逝年八十矣。

智炫

成都徐氏子。初生。室有異光。少小出家。入京聽學數年。遂擅名京洛。學眾推崇。請令覆講。瓶瀉無遺。會周武帝廢佛乘。欲存道教。于是詔華野高僧。方岳道士。大集京師。于太極殿。陳設高座。帝自躬臨。勅道士先登。道士張賓為首。登高唱言曰。原夫大道清虗。淳一無雜。祈恩請福。上通天曹。白日昇仙。壽與天地同畢。風教先被中夏。無始無終。含生賴之以得長生。洪恩厚利。不可校量。豈知佛法虗幻。言過其實。不容本土。客寓中華。百姓無知。信其詭說。今日欲定臧否。可出頭來看。襄城公何妥。自行如意。座首少林寺等行禪師。發憤而起。諸僧止之曰。今日事大。天帝在此。不可造次。知禪師為佛法大海。然應對之間。復須機辯。眾共謀議。若非蜀炫。無以對揚。共推如意。以將付炫。炫既為眾所推。又忿張賓浪語。安庠而起。徐昇論座。坐定。執如意謂張賓曰。先生向者所陳。大道清虗。淳一無雜。又云風教先被中夏者。未知風教起自何時。道教于何處說。又言佛法不容本土客寓中華。可辯道是何時生。佛是何時出。賓曰。聖人出世。有何定時。說教興行。有何定處。道教舊來本有。佛法近自西來。炫曰。若言無時。亦應無出。若無定處。亦應無說。舊來本有。非復清虗。上請天曹。豈得無雜。壽與天地同畢。豈得無始無終。賓曰。道人浪語。為前王無識。留汝等輩。得至于今。今日聖帝。盡須殺却。帝惡其理屈。令舍人謂之曰。賓師且下。賓既退。帝自昇高座言曰。佛法中有三種不淨。納耶輸陀羅。生羅睺羅。此主不淨。一也。經律中。許僧受食三種淨肉。此教不淨。二也。僧多造罪過。好行婬泆。佛在世時。徒眾不和。遞相攻伐。此眾不淨。三也。主法眾俱不淨。朕意將除之。以息虗幻。道法中無此事。朕將留之。以助國化。顧謂炫法師曰。能解此三難。真是好人。炫應聲謂曰。陛下所陳。並引經論。誠非謬言。但見道法之中三種不淨。又甚于此。按天尊處紫微宮。恒侍五百童女。此主不淨。甚于耶輸陀羅之一人。道士教中。章醮請福之時。必須鹿脯百柈。清酒十斛。此教不淨。又甚于三種淨肉。道士罪過。代代皆有。千古亂常。姜斌犯法。此又甚于眾僧。僧眾自造罪過。乃言佛法可除。猶如至尊享國。嚴設科條。不妨逆子叛臣相繼而出。豈以臣逆子叛。遂欲空于大寶之位耶。大寶之位。固不可以臣子叛逆而空。佛法正真。豈得以眾僧犯罪而廢。炫雅調抑揚。言音朗潤。雖處大節。曾無懼顏。帝愕然。良久謂炫曰。所言天尊侍五百童女。出何經。炫曰。出道三皇經。帝曰。三皇經何曾有此語。炫曰。陛下自不見。非是經上無文。今欲廢佛存道。猶如以庶代嫡。帝動色而下。因入內。羣臣僧眾皆驚曰。語觸天帝。何以自保。(以周武非嫡故)炫曰。主辱臣死。就戮如歸。有何可懼。乍可早亡遊神淨土。豈與無道之君。同生于世乎。眾皆壯其言。明旦出敕。二教俱廢。仍相器重。許以婚姻。期以共政。法師志操逾厲。與同學三人。走赴齊都。時周齊之界。皆被槍布棘。彼有富老。姓張。鋪氈三十里。令炫得過至齊。盛為三藏。名振東國。武帝破鄴。先遣追求。帝弟越王。宿與法師厚善。恐帝肆怒。橫加異責。乃鞭背成痕。俗服將見。越王先為言曰。臣恨其逃命。已杖六十。令脫衣見帝。帝變色曰。恐其懷慚遠逝。以至死亡。所以急追元無害意。責越王曰。大丈夫。何得以杖捶相辱。待遇彌厚。與還京師。武帝崩。隋文作相。大弘佛法。兩都歸趣一人而已。歲景將秋。懷土興念。又以蜀川迥遠。奧義未宣。援首西歸。心存敷暢。蜀王秀未之知也。時長史周宣明。入朝赴考。隋文帝謂之曰。炫法師安和耶。宣明驚惶。莫知所對。文帝曰。一國名僧。卿遂不識。何成檢校。宣明稽首陳謝死罪。及還。先往寺參禮。寺舊在東。逼于苑囿。又是鄱陽王塟母之所。其王至孝。故名孝愛寺。宣明供養無闕。至大鄴改為福勝寺。法師宣揚覺倦。入隱三學山。觸目多感。遂遊山詩曰。秀嶺接重煙。嶔岑上半天。絕巖低更舉。危峯斷復連。側石傾斜㵎。迴流瀉曲泉。野紅知艸凍。春來鳥自傳。樹錦無機織。猿鳴詎假弦。葉密風難度。枝疎影易穿。抱袠依閑沼。䇿杖戲荒田。遊心清漢表。置想白雲邊。榮名非我顧。息意且蕭然。年一百二歲。不病而卒。

道會

犍為武陽史氏子。初出家。住益州嚴遠寺。氣宇高簡。雅調逸羣。四方道俗旦夕參候。猶以蜀門小陿。聞見非廣。乃入京詢訪。經十餘年。經論史籍。博究宗領。還蜀欲大開釋教。導引後銳。時屬亂離。不果心行。會皇運初興。率先招撫。詹俊李袞首途巴蜀。師上疏曰。會弟性不肖。家風失墜。封爵雖除。詔敕猶在。門生故吏。子孫成列。並奮臂切齒。思効力用。即日劍門雖啟。巫峽負固。師請躬率徒隸。振錫啟途。折簡宣威。開懷納款。軍無矢石之勞。主有待成之逸。此亦一時之利也。惟公圖之。為使淹留。遂不行于時。國初僧尼道士。所在多度。有道士宋冀。是彼梁棟。于隆山縣。新立道觀。屋宇成就。置三十人。師經總管段倫陳牒。改觀為寺。其郭內住者。並是道宗。不伏移改。囑安撫大使李襲譽。巡察州縣。師以事達。乃引兵過城。四面鳴鼓。一時驅出。舉宗怨訴。噂誻街衢。師曰。未能令天下改觀為寺。此之一所終不可奪。遂依立寺。至今不毀。武皇登遐。入京朝觀。因與琳師。同修辨正。有安州暠師。在蜀弘講。人有嫉者。表奏云反。又述法會覘候消息。遂被拘執。身雖在獄。言笑如常。為諸在獄講釋經論。經春至冬。諸僧十數。衣服繿縷。不勝寒酷。京師有無盡藏。恒施為事。師致書曰。自如來潛影西國。千有餘年。正法東流五百許載。雖復赤髭青眼。大開方便之門。白脚漆身。廣示歸依之路。猶未出于苦海。尚陸沉于險道。況五眾名僧。四禪教首。頭陀聚落。唯事一餐。宴坐林中。但披三納。加以無緣之慈。想升錘以代鴿。履不輕之行。思振錫以避蟲。今有精勤法子。清淨沙門。橫被囚拘。實非其罪。遂使重關早落。睹獄吏而魂飛。清室晚開。見刑官而思盡。嚴風旦洒。穿襟與中露俱飄。繁霜夜零。寒心與死灰同殪。若竟不免溝壑。抑亦仁者所恥。書達。即送裘鞋給之。及事釋還鄉。三輔名僧。送出郭門。師與諸遠僧別詩曰。去住俱為客。分悲損性情。共作無期別。旹能訪死生。道俗聞者。皆墮淚。

植相

梓潼涪。郝氏子。甞任巴西郡吏。太守鄭貞。令師賣獻物。下揚都見梁祖。王公祟敬三寶。便願出家。及還上蜀。決誓。家屬并同妻子。既同師志。一旹翦落出家。于梁大同中。專習苦行。一食常坐。正心佛理。以命自期。南武都。今孝水縣也。有法愛道人。高衒道術。師往觀之。愛于夕中。以呪力現大神。身著衣冠。容相瑰偉。來舉繩床。離地四五尺。便誦戒。神即馳去。斯須復來舉床。僅動一角。如前復去。俄爾又來在師前立。師正意貞白。初無微動。尋爾復去。于屋頭現面。舍棟破裂。其聲甚大。師亦無懼。神見不動。便來禮拜。求哀懺悔。至旦語愛曰。汝所重者。此是邪術。非正法也。可捨之。師往益聽講。以生在邊鄙。言頗涉俗。雖遭輕誚。亡懷在道。都不忤意。又因行路寄宿道館。道士素聞師名。恐化徒屬。拒不延之。其夜羣虎遶院相吼。道士等通夕不安。及明追之。從受菩薩戒焉。又曾行弘農。水側見人垂釣。師勸止之不從。即唾水中。忽有大蛇。擎頭四顧。來趣釣者。因即歸命。投師出家。旹梁道漸衰。而涪土軍動。與彖法師。分飛異域。彖入靜林山。師入青城山。聚徒集業。梁王蕭撝素相欽重。供給獠民。以為營理。未暇經始。便感重疾。知命不救。謂弟子曰。常願生淨土。而無勝業。雖不生三塗。亦不生天堂。還生涪土作沙門也。汝等努力行道。方與吾會。跏坐儼然奄便遷化。時年三十有四。

僧林

吳人。深有德素。行能動物。梁大同中。上蜀至潼。州城西北百四十里。有豆圌山。上有神祠。土民敬之。每往祭謁。師往居之。禪默累日。忽有大蟒。縈繩床前。舉頭如揖讓者。師為授三歸。受已便去。自爾安怗。卒無灾異。其山北涪水之陽。素來無猿。師自栖託已來。便有兩頭。依師而住。有見度水而來。及師出門。猿還泅渡而去。如此非一。年月淹久。孚乳產生。乃有數十。有時送師至龍門口。竚望而返。後往赤水巖。有敝寺。屋宇並摧。祇有基址。便即露坐。有虎蹲于師前。低目而視。師乃為說法。良久便去。爾後孤遊雄悍。不避惡獸。常行仁濟。感化者多。末卒于潼郡。

道仙

一名僧仙。康居國人。以遊賈為業。梁周之際。往來吳蜀。江海上下。集積珠寶。故其所獲貲貨。乃滿兩船。時或計者云。直錢數十萬貫。既懷寶填委。貪附彌深。唯恨不多取驗吞海。行賈達于梓州新城郡牛頭山。值僧達禪師說法曰。生死長久。無愛不離。自身尚爾。況復財物。師初聞之。欣勇內發。深思惟曰。吾于生多貪。志慕積聚。向聞正法。此說極乎。若失若離。要必當爾。不如沉寶江中。出家離著。索然無擾。豈不樂哉。即沉一船深江之中。又欲更沉。眾共止之。令修福業。師曰。終為紛擾。勞苦自他。即又沉之。便辭妻子。又見達房。凝水滉漾。知入定。信心更重。投灌口山竹林寺而出家。初髮落日。對眾誓曰。如不得道。不出此山。即迥絕人蹤。結宇巖曲。禪學之侶。相次屯焉。每覧經卷。始開見佛在某處。無不哽咽。我何不值。但見遺文。如是挺卓不羣。或有造問學。皆以善權答對。冥符正法。自初入定。一坐四五日。率以為恒。有時預告。明有客至。皆如其說。梁始興王澹。褰帷三蜀。禮以師敬。携至陝服沮曲。以天監十六年。至青溪山。有終焉之志。便薙艸止容繩床。于時道館祟敞。巾褐紛盛。屢相呵斥。甚寄憂心。師乃宴如。曾無屑屑之意。一夕道士忽見東岡火發。恐野火焚害師。各執水器來救。見師方坐。大火猛燄洞然。咸歎火光神德。道士李學祖等。捨田造像。寺塔歘成。遠近歸信。十室而九。州刺史鄱陽王恢。躬禮敬而受其法。天監末。始興王冥感。于梁泰寺。造四天王。每六齋晨。常設淨供。師後赴會。四王頂上放五色光。師所執爐自然煙發。太尉陸法和。昔微賤日。數載在山。供師給使。僧有肆責者。師曰。此乃三台貴公。何緣罵辱。俱不測其貴也。和果遂昇袞服。師或勞疾。見縹衣童子。從青溪水出。椀盛妙藥。跪而進服。無幾便愈。居山二十八年。復遊井絡。化道大行。旹遭酷旱。百姓請祈。師即往龍穴。以杖扣門。數曰眾生何為嗜睡如此。語已登遐。即玄雲四合。大雨滂注。民賴斯澤。咸來禱賽。欽若天神。有須舍利。即為祈請。應念即至。如其所須。

香闍黎者

莫測其來。以梁初至益州青城山飛赴寺。欣然有終志。時俗每至三月三日。必往山遊賞。多將酒肉共相酣樂。師常勸喻。竟無改移。次年三月亦如前集。例坐已了。師令人于座穿坑方丈。人莫知意。謂人曰。檀越等恒自飲噉。未曾與我。今日為眾須飡一頓。諸人爭奉肴酒。隨得隨盡。若填巨壑。識者怪之。至晚曰。我大醉飽。扶我就坑。不爾污地。及至坑所。張口大吐。雞肉出口即能飛鳴。羊肉出口即馳走。酒食亂出。將欲滿坑。魚䱎鵝鴨游泳交錯。眾咸驚嗟。誓斷辛殺。迄今酒肉永絕上山。此師之德風猶存。益州別駕羅研。朝梁。誌公謂曰。益州香貴賤。答曰甚賤。初不知是人也。誌曰。既為人所賤。何為久留。研亦不測此語。或曰。想是青城香闍黎也。遂往山具述。師曰。檀越遠來。固非虗說。其夜便化弟子等。營墓將殯。怪棺太輕。及開。止見几杖而已。

益州多寶寺猷禪師

[林/心]道人楊氏子。勤讀誦。四十餘年。日夕不捨。房後院壁。圖九想變。露置繩床。椶被覆上。晝依僧例。夜則寢中。亘一日方出一食。如是漸增七日方食。僧以為常。弗之怪也。如此又經二十餘年。忽經一月而不出者。不畜侍人。僉議。不出祇是入定。不勞看之。忽一夜風雨盛。畫壁廊倒。及旦。眾往視之。試撥㯶被。一無所見。唯繩床坐褥存焉。

僧度

不知何人。去來邑野。略無定所。時人號為狂人。周趙王在益州。有[郫-卑+((白-日+田)/廾)]民。與王厚便欲反。或有告者。王未之信。至旦。[郫-卑+((白-日+田)/廾)]兵果至。王厚者為主。在城西大街。方床大坐。時師乃戴皮靴一隻。從城西遺糞而走。至盤陀塔。棄靴而迴。眾怪之。而莫測也。又復將反者。以紙筆請師定吉凶。便操筆作州度兩字。反者喜曰。州度與我。斯為吉也。擇曰。彼往我亡。我往彼亡。重必尅之。時趙王據西門樓。令精兵三千騎往。始交即退。隨後殺之。至盤陀。斬[郫-卑+((白-日+田)/廾)]兵千餘人。今塔東特高者是。于後方騐師戴皮相。皮[郫-卑+((白-日+田)/廾)]聲同。遺糞而走。散于塔地。所言州度(徒各切)反即斫頭。目前取騐。定後人聞于王。遣人四追。遂失所在。

衛元嵩

益州成都人。少出家。為亡名法師弟子。聰頴不偶。甞以夜靜侍傍曰。世人洶洶。貴耳賤目。即知皁白。其可德哉。名曰。汝欲名聲。若不佯狂。不可德也。師心然之。遂佯狂漫走。人逐成羣。觸物摛詠。周歷二十餘年。亡名入關。移住野安。自制琴聲。為天女怨心風弄。有傳其聲者。甞謂兄曰。蜀土狹小。不足展懷。欲遊上京。與國土抗對。兄意如何。兄曰。當今王褒庾信。名振四海。汝何所知。自取折辱。答曰。彼多讀書。自為文什。至于天才大略。非其分也。兄但聽看。即輕爾造關。為無過所。乃著俗服。關中却迴。防者執之。師詐曰。我是長安于長公家人。欲逃往蜀耳。關家迭送至京。于公曾在蜀。與師交遊。而忽得相見。不勝其優。高貴名士靡所不詣。即上廢佛教。自此還俗。周祖納其言。又與道士張賓。密加扇惑。帝信而不猜。便行屏削。師制千字詩。略云。龍首青煙起。長安一代丘。是也。並符讖緯。事後曉之。隋開皇八年。京兆杜祈死。三日而穌云。見閻羅王。問曰。卿父曾作何官。曰臣父在周。為司命上士。王曰。若然錯追。可速放去。然卿識周武帝不。答曰。曾任左武侯司法。恒在階陛。甚識。王曰。可往看汝武帝去。一吏引至一處。門牕椽瓦。並是銕作。於銕牕中。見一人極瘦。身作銕色。著銕枷鎖。祈見泣曰。大家何因苦困乃爾。答曰。我大遭苦困。汝不見耳。今得至此。大是快樂。祈曰。作何罪業。受此苦困。答曰。汝不知耶。我以信衛元嵩言。毀廢佛法。故受此苦。祈曰。大家何不注引衛元嵩來。帝曰。我尋注之。然曹司處處搜求。乃遍三界。云總不見。若伊朝來。我暮得脫。何所更論。卿還語世間人。為元嵩作福。早來相救。如其不至。解脫無期。祈穌不忘冥事。勸起福助云。

尚圓

姓陳。廣漢雒人。出家以呪術救物。梁武陵王蕭紀。宮中鬼怪。魅諸婇女。或歌或哭。紛然亂舉。王乃令善射者控弦擬之。鬼乃現形。即放箭射鬼。便遙接還返擲人。久而不已。聞師持呪。請入宮中。諸鬼競前作諸變現。龍蛇百獸。倏忽前後。在空在地。怪變多端。師安坐告曰。汝小家鬼。何因敢入王宮。能變我身。饒變萬種。祇是小鬼。爾等住聽我一言。諸鬼合掌住立。師始發云南無佛陀。鬼皆失所。自爾安靜。武帝聞召。大蒙賞遇。值梁覆擾。師行至蜀。所有痛惱因之護衛。年八十一。終所住治城。

涪州想思寺無相禪師

不知何來。忽至山寺。不異恒人。其寺在涪州上流大江水北崖側。有銘方五尺許。字如掌大。都不可識。下有佛迹。相去九尺。長三尺許。蹈石如泥。道俗敬重。相以一時渡水無船。乃以鉢安水中曰。何為常擎汝。汝可自渡。便取芭蕉葉搭水。立上而渡。鉢隨後來。須臾達岸。時採樵者。見之相語。師覺便辭去。徒眾苦留不住。至水邊入船。諸人禮請。不與篙檝。乃捉船舷直渡。不顧而去。莫測所往。

童進

緜州李氏子。出家之後。不拘禮度。唯樂飲酒。謂人曰。將瓶等身而灌滿。師猶未醉。甞以酣醉狂歌。遺尿臰穢。眾共非之。有識者曰。凡聖難測。會周武東征。云須毒藥。敕瀘州營造置監吏力科獠採藥。蝮頭銕猩鬵根大蜂野葛鴆羽等數十種。釀以銕瓮。藥成。著皮衣。琉璃障眼。方得近之。不爾。氣衝成瘡致死。藥著人畜。肉穿便死。師聞之往彼監所。官人弄曰。能飲一盃。豈非酒士。師曰。得一升解酲。官曰。任飲多少。何論一升。便取銕杓于藥瓮中。取一杓飲之。言謔自若。都不為患。道士等聞皆來看。師又舉一杓以勸之。皆遠走避。或曰。此乃故殺人。何得無罪。師曰。無所苦。藥進自飲。有誰相勸。乃噫曰。今日得一醉。臥方石上。俄爾遺尿。所著石皆碎。良久睡覺。精爽如常。隋初無疾而終。弟子檢校。衣服床褥。皆香潔非常。

富上者

莫測何許人。恒依益州淨德寺宿。埋一大笠在路。晝日兀坐讀經。人雖去來。不喚令施。有擲錢者。亦不呪願。每于靜路。不入鬧中。狀如五十。雖在多年。過無所獲。有信心者曰。城西城北。人稠施多。在此何為。答曰。一錢兩錢。足養身命。復用多為。陵州刺史趙仲舒。乃三代之酷吏也。甚無信敬。聞故往試。騎馬直過。佯墮貫錢。師但讀經。目未曾顧。去遠。舒令取錢。師亦不顧。舒乃返來曰。你見我錢墮地以不。曰見。問曰。錢今何在。曰見一人拾將去。舒曰。你終日在路。唯乞一錢。豈有貫錢在地。而不取耶。見人將去。何不止之。答曰。非貧道物。何為浪認。仲舒曰。我欲須你身上袈裟。師曰。公能將去。復有與者。即叠授與。仲舒下馬禮謝曰。弟子周朝人。官歷三代。大與眾僧往還。少有不貪者。聞名故謁。本非惡意。請往陵州。師曰大善。然貧道廣欲結緣。願公助國安撫。即是長見受供養也。舒辭歎曰。僧中有人。不可輕慢。爾後不見。益州人薊相者。從揚州還見之。亦埋笠路側。顏狀如常。

德山

不知何許人。一日厭世。棄妻子入山修道。鬚髮不暇削。衣食不暇給。唯息緣靜念。為悟自性。人莫知其觀行。視其相狀。如得定者。時遊化竹林龍池。開悟道俗。以清簡為本。每云。煩亂之法。道俗同弊。故政煩則國亂。心煩則意亂。水清則魚石可見。神清則想倒可識。學清簡者。尚自諠煩。況在亂使。焉可道哉。

慧琳

緜州神泉薛氏子。以隋初。隱于建明寺。清虗守靜。與物不羣。寺有塑像。常勤供養。像為生鬚三十六莖。大業末年。掃一古墳。豎二竹竿。云是天眼。後忽拔一云。弘農揚為魔所㧞也。不久義寧嗣曆。有時著複衣。夏坐墳上。日雖炎赫。身無熱狀。口雖涉道。形同于俗。言談之次。以理居先。雒縣先有育王浮圖。師忽一時歷村。借車三百乘云。欲向雒縣迎浮圖于此安置。未經旬日。遂被火燒。武德年中。潛伏艸野。人莫知也。彼有楊祜師。不測何人。直往艸中相見。曾生未面。宛若舊朋。各云。別來八百年矣。曾為人呪病得差。病者令女賷裙以施。女遂留衣送直。師遙見謂曰。但將裙來。我不須錢。女驚其聖。以貞觀四年。示從物故。

錦江禪燈卷第十八

錦江禪燈卷第二十

賢護

涼州孫氏子。來止廣漢閻興寺。常習禪定為業。兼嚴律行。纖毫無犯。以晉隆安五年卒。臨亡。口出五色光明。照滿寺內。遺言使燒身。既而肢節都盡。唯手一指不然。

法緒

高昌人。德行清謹。矢志修禪。後入蜀。于劉師塚間頭陀山谷。虎兕不傷。誦法華維摩金光明。常處石室中。率以為常。盛夏于室中圓寂。七日不臭。有異香。經旬不散。每夕放光。照徹數里。村人即于室傍。為起塔焉。

法成

涼州人。十六出家。學通經律。不餌五穀。唯食松柏脂。孤居巖穴。習禪為務。元嘉中。東海王懷素。出守巴西。聞風遣迎。會于涪城夏坐講律。事竟辭反。因停廣漢。復弘禪法。後小疾。便告眾云。法成常誦寶積經。于是自力誦之。始得半卷。氣劣不堪。乃令人讀之。一遍方竟。合掌而卒。侍疾十餘人。咸見空中有紺馬。背負金棺。升空而逝。

法期

[郫-卑+((白-日+田)/廾)]縣向氏子。早喪二親。事兄如父。十四出家。從智猛諮受禪業。與靈期寺法林。共習禪觀。猛所諳知。皆已證得。後遇玄暢。復從進業。及暢下江陵。師亦隨從。十住觀門。所得已九。有師子奪迅三昧。唯此未盡。暢歎曰。吾自西涉流沙。北履幽漠。東探禹穴。南盡衡羅。唯見此一子。特有禪分。後卒于長沙寺。春秋六十有二。神光映徹數里。體更香潔。

道法

燉煌曹氏子。棄家入道。專精禪業。亦旹行神呪。後遊成都。為王休之費鏗之請。于興樂香積二寺主。訓眾有法。常行分衛。不受別請。及僧乞食。所得常減其分。以施蟲鳥。每夕輒脫衣露坐。以飼蚊蝱。後入定。見彌勒放臍中光。照三塗果報。于是深加篤勵。常坐不臥。元徽二年。于定中滅度。平坐繩牀。貌如恒日。

普恒

成都郭氏子。為兒童旹。甞于日光中。見聖僧在空中說法。向家人敘之。並未之信。後苦求出家。依止安樂寺。獨處一房。不立眷屬。習靜業禪。善入出住。與蜀韜律師為同意。自說入火光三昧。光從眉直下至金剛際。于光中見諸色像。先身業報。頗亦明了。宋昇明三年卒。春秋七十有八。

法淋

晉原臨卭樂氏子。少出家。止蜀郡裴寺。專好戒品。研心十誦。常恨蜀中無好師宗。俄而隱公至蜀。師乃尅己。握錐自刺。晝夜如常。及隱還陝西。隨從數載。諸部毗尼。洞盡心曲。後還蜀。住靈建寺。益部僧尼。無不宗奉。常祈心安養。每誦無量壽及觀音經。輒見一沙門。形甚姝大。常在師前。至齊建武二年。寢疾不愈。注念西方。禮懺不息。見諸賢聖皆集目前。乃向弟子述其所見。令死後焚身。言訖合掌而卒。即于新繁路口。積木燔屍。煙炎衝天。三日乃盡。收斂遺骨。即于其處而起塔焉。

僧慶

巴西安漢陳氏子。家世業儒。慶生有異瑞。十三出家。依義興寺淨修梵行。願求見佛。先捨三指。末誓燒身。漸絕糧粒。唯服香油。到大明三年二月八日。于蜀武擔寺西。對其所造淨名像前。焚身供養。刺史張悅。躬出臨視。道俗僑舊。觀者傾邑。行雲結葢。苦雨悲零。俄而晴景開明。天色澄淨。見一物如龍。從[卄/積]升天。時年二十三。天水太守裴方明。為收設利起塔。

僧生

[郫-卑+((白-日+田)/廾)]縣袁氏子。少齡出家。以苦行致稱。成都宋豐等。請住三賢寺。誦法華經為業。甞于山中誦經。有虎來蹲其前。誦竟乃去。後每至諷詠。輒見左右四人為侍衛。年雖衰老。而翹勤彌厲。後微疾。便語侍僧云。吾將去矣。遂怡然取疾。

顯嵩

西蜀重慶銅梁李氏子。飽參倦遊。出世住巴川之宣密院。三十年跡不出閫。紹興中。集眾說偈曰。八十年中甞浩浩。宏開肆貨摩尼寶。也無一個共商量。不是山僧收舖早。言訖端坐而逝。茶毗舍利無算　時有淨業和尚。石照文氏子。少業屠。有羊方乳二羔。將殺之。二羔銜其刀。跪伏于門。若乞母命。師感歎。棄家為僧。力參宗匠。忽大悟。作偈曰。昨日羅剎心。今朝菩薩面。羅剎與菩薩。不隔一條線。

禪惠

名山人。家世業儒。屢舉不第。元符間。郡守呂由誠。見以僧勅戲之。遂棄儒從釋。力參祖道。得大開悟。初住本邑天寧寺。出入必䇿馬乘輿。諸耆宿言。以佛法貴乎苦行。固不宜乘輿馬服綺繡。師答以偈曰。文殊駕獅子。普賢跨象王。新來一個佛。騎馬也無妨。凡所說法。機鋒敏捷。有語錄行世。

寶崖

涪陵人。幼寡言不嬉戲。棄家為僧。以布裹五指燒之曰。信佛如此可也。人以為風。何不治之。答曰。身在空耳。四大五肢復何有耶。投火滅身。而心不壞。

石巖崑法師

江陵人。住涪州方廣寺。家世業儒。累舉不第。遂棄遊釋門。精嚴戒律。澄心禪觀。雖探賾大乘諸部。而專事緘默。臨終預知時至。集眾說偈曰。幻軀因妄動。藏法為伊演。有念有形遷。無心無垢染。塵塵盡法身。剎剎皆天眼。來去等空華。死生誰宛轉。言訖端坐而逝。世壽六十有九。臘二十八夏。

唐阿世多尊者

天竺人。唐旹入中國。止灌口靈崖山。常令白牛下山。募糧取水。神異變幻甚多。今靈崖有石刻像存。

道慧

資縣人。與德陽令樊鼎遇。為方外交。萬曆癸丑夏。樊病甚。因亢日夢帝命作桐柏山神。以書問之。師謂之曰。諸業由心造。諸果由心證。帝命由心改。公平日見地。作麼生于此著念。樊又問。病痛甚奈何。師曰。提起主人公。樊問。誰為主。師曰。覺痛者是。樊曰。四大解散。痛亦不知。誰為覺者。師曰。覺原無痛。痛亦非知。知覺無痛。痛痛即離。豈待四大解散。若必解散。如何有呼痛求針之鬼。覺體無邊際。四大浮漚耳。樊大有省。

明釆

崇慶州人。少度為僧。及長精止觀法門。不立文字。萬曆四十五年示寂。其夜僧徒百許人。見有紫氣投西南而去。有偈云。念滅滅亦滅。更有何不滅。本來原無說。皎月當空徹。

明本

漢州人。少依于姊丈高晟家。伐薪執㸑。一日山中載薪回。驢不行。怒砍其耳。血流被地。心即悔悟。遂祝髮為僧。入䦹邡高山寺有年。功行極苦。坐化之日。人有朝鎣華山來者。見本隻履入山云。失一履于禪榻下。可令吾徒寄送。見者至。方知其已化矣。

空菴

彰明縣香水寺僧。得悟禪宗。每歲買藥以濟病者。以穀粟飼鳥。至千百下食環集肩背。善吟咏。有語錄行世。百有餘歲。方坐化。

德愛

號印心。華陽人。生而失恃怙。乳媼不飲茹酒葷。方咽乳。七歲出家。聰慧好道。通儒佛。兼知醫。歷閱山水。遇病輒施藥救之。壬子歲荒。飯僧及流民。獲濟者眾。晚年歸剎止觀栖禪。乙卯十二月。忽示徒眾曰。吾于十四日。復歸造化。至期西嚮說偈而終。鼻下雙珠尺餘。面色如生。茶毗夜。西上紅光。竟夕不散。有徒克紹宗風。大中丞吳公。題曰蓮華淨域。

萬竹講師

名紹乾。號一清。性恬淡篤學。向峩嶺雪巖葺茅茨。僅可容膝。茹菜三年。神氣和暢。還成都。與道友犀泉。結廬百花潭上。直究心宗。更號萬竹。一日幡然若醒。嚮道甚力。遂入南都講肆。聽法者如市。復挂席五臺。刺血研金。書法華經九載。旋入燕京。栖普賢菴。刊行彌陀箋註。日講諸經。陳李二聖母。遙授紫衣敬禮之。旹鷲峰寺有栴檀像。人皆莫知其源。師一見識之曰。乃世尊天宮為母說法旹。優填王思之刻像。既成上昇虗空。佛即摩頂記云。千年後當往震旦。利益有緣。故今千年。像自出現。後還蜀卓錫浣花。都門紳衿贈送詩章。太史黃公劉公。皆有詩送。見續補藝文。師既歸里。有紳何觀察及士大夫。日與談宗門中事。蜀王施木。構講堂于浣花溪之側。一日登堂集眾。端坐而逝。

玅琴

字無絃。華陽人。母高氏有娠。每見異像。生而姿貌奇古。內外典籍。過目成誦。善詩工書畵。或得其篇章者。珍重如寶。後入楚以畫牛得名。俗稱牛和尚。返蜀住艸堂。構室榿東。有梅萼千株。畵梅入妙。自號梅屋老人。學憲五岳陳公。嘉而重之。遂與學琴賡詠。萬曆九年。趺坐道偈而終。

雪菴樂靜禪師

安縣譚氏子。嘉靖壬辰。祝髮南參。還蜀嗣海藏。住道峰院。靜修悟真。萬曆十一年元旦。索筆書偈曰。只此漚泡幻影。相隨六十餘年。橫眠三界剎那。無處顛倒人間。皎然空花影絕。見聞寂寂虗閒。問取雪菴面目。處處綠水青山。書畢跏趺而逝。

無遐

不知何許人。居九峰山絕頂修行。旹往來村落中。見村民馬忠女甫週歲有病。以破布繻餌之。立愈。又曰。此女當貴。後適庠生趙之辛。果封恭人。常至縣詣邊氏家。一徒羨其侈麗。曰汝欒之。何不遂來。後三日徒死。邊氏舉一子。哭不食乳。師往探摩其頂曰。既來何須哭耶。子遂輟哭。一日語弟子曰。吾將逝矣。可為我治齋。邀諸山一別。諸僧至陪。齋畢。一笑而逝。

真容

榮昌徐氏子。自幼詣觀音寺。禮佛守薙髮。受戒後卒。便生于壁山魏伯祿家。年十七不能言。一日謂其家曰。吾生前乃觀音寺僧。今當還寺。尋往。僧徒參見。即知其名。隨令取原收舍利古畵次第拜其父祖墳墓。乃譚生前。事皆不爽。眾往謁者。意之誠否。悉皆先知。邑令周俊。秘使人往觀。師先夜令徒一人。具茶往候于途。人皆異之。號為神僧。後無恙跏趺而化。

實相

豫章人。萬曆壬辰。卓錫廣元之雪峰。解文字。旹游戲詩畵。諸經典籍。翻刻七百則公案。評唱若干卷。達官士人多採藏焉。臨終種種異瑞。太史黃輝。為作塔銘。

曉宗

昭化僧。南遊三十餘年。萬曆丙申。歸居縣之梵天院。跪誦法華。禁步不出五載。後結室于人頭山麓。戊午秋。集緇素。告以將別。眾以為他往。懇留之。曰未也。嗣當辭謝。茲山狼虎縱橫。人不敢出戶。是夜諸人夢寐中。俱聞叩門作謝聲。待旦往視。則跏趺逝矣。鼻垂玉筯至膝。眾修塔以藏焉。

知慧菩薩

古城周曉師女。生而不食葷。喜誦經典。年十九。有問字者。慧輒自面壁經旬不起。甞絕粒。食柏葉。成化五年。辭父母。遊至江利口白馬寺經樓上。自焚香結跏坐入滅。正歷酷暑無臭不朽。神顯靈異。彼都人士。遂以沙築其身。裝塑成像。號知慧菩薩。眾皆爭事之。靈異響應。

孤舟禪師

不知何許人。萬曆初。至真安磻溪寺。面壁數年。一日謂主僧曰。明日予逝矣。寺外二樹將折。一折有聲。即主僧長老。一折無聲。即予也。次日二樹果折。說偈曰。勘破無無世界。了然何物心頭。自性已歸圓寂。清風明月自然。端坐而逝。

福湛

號天淵。楚人。居蓬溪智林。勤苦修行。解悟空寂。為旹禪宗。所著。有天淵錄二卷。及卒。有偈云。七十七年一笑終。倒騎木馬吼西風。我今脫殻飛騰去。明月清風一樣同。

了用

號雪機。遂寧張氏子。少善應赴。偶聞有向上事感悟。靜坐數年。深有所得。印證于天淵和尚。甞作山居詩。有云。傍樹修菴倚翠岑。煙霞繚繞白雲嶔。愚痴自合棲泉壑。潦倒何妨論古今。怪石溪邊塗去跡。浮嵐巖下絕來痕。始因入道藏幽谷。截斷攀援更莫尋。年七十二卒。其日彩霞覆寺。人咸異之。

玄暢

河西金城趙氏子。少旹。家門為胡虜所滅。禍將及師。虜帥見師䫉古清奇。而止之曰。此兒目光外射。非凡童也。遂獲免。後往涼州出家。本名慧智。遇玄高事為弟子。高每奇之。因改名玄暢。以表付囑之旨。其後虐虜剪滅佛法。害諸沙門。唯師得脫。元嘉二十二年閏五月間。發自平城。路由代郡上谷。東跨太行。北經幽冀。南轉將至孟津。唯手把一束楊枝。一扼葱葉。虜騎追逐。將欲及之。乃以楊枝擊沙。陡然天闇。人馬不能前進。有頃沙息。騎已復至。于是投身河中。唯以葱葉內鼻孔中通氣度水。于八月達于揚州。洞曉經律。深入禪要。占記吉凶靡不誠驗。墳索子氏多所該涉。至于世技雜能。罕不畢備。初華嚴大部。文旨浩博。終古以來未有宣釋。師乃竭思幽尋。提章比句。傳講無匹。又善三論。為學者之宗。宋文帝深加欽重。請為太子師。再三固讓。弟子謂之曰。法師方欲弘道濟物。廣宣名教。今帝王虗己相延。皇儲蓄禮思敬。若道揚聖躬。則四海歸德。今矯然高讓。將非聲聞耶。師曰。此可與智者說。難與俗人言也。及太初事故。方知先覺。自爾遷憩荊州。止長沙寺。時沙門功德直。出念佛三昧經等。師刊正文字。辭旨婉切。又舒手出香。掌中流水。莫之測也。迄宋之季年。乃飛舟遠舉。乃適成都。初止大石寺。乃手畵金剛密迹等十六神像。至昇明三年。又遊西界。觀矚岷嶺。乃于岷山郡北部廣陽縣界齊后山。遂有終焉之志。仍倚巖傍谷。結艸為菴。弟子法期。見神人乘馬。著青衣繞山一帀。還示造塔之處。以齊建元元年四月二十三日終也。

普岸

漢東蔡氏子。得法于百丈。太和年中謂眾曰。吾山水之遊未厭。諸人勿相留滯。天台赤城。道猷曾止。華頂石梁。智者降魔。將遊之也。自襄陽迤邐。從沃州天姥。入天台西門。得平川谷中一大舍峰名平田。結茅居之。未幾見虎乳子。瞪目眎師。遂以杖按其頭曰。貧道聞。此山神仙窟宅。羅漢隱居。今欲寄此安禪。檀越勿相驚撓。經宿虎領子而去。癸丑。眾力營搆丈室。成平田院。示眾。大道虗曠。惟一真心。善惡勿思。神清物表。隨緣飲啄。更復何為。

慧永

內江潘氏子。與慧遠同師道安。相期結屋羅浮。及遠為安所留。師乃先至潯陽。刺史陶範。留憩廬山舍宅。為西林寺以居之。峰嶺別立茅室。甞有一虎馴伏。入其室者。輒聞異香。因號香谷。

懷州靈燦

遠公之門人。稟性淳直。寬柔著稱。遊學鄴研蘊正理。深明十地涅槃。備經講授。隨遠入關。十數之一也。住大興善寺。因遠公去世。眾侶無依。開皇十七年。奉勅補次為眾主。于淨影寺。傳揚故業。積經年稔。仁壽興塔。降勅令送舍利于懷州之長壽寺。初建塔將下。感一雄雉集于函上。載飛載止。曾無驚懼。與授三歸。便近人馳遶。似如聽受。迴頭鼓舞。欣躍自娛。覆勘其形。實非其雉。乃彩鳳也。

楚琦

蜀人。篤信西方。因抵燕京。聞樓鼓聲大徹。洪武初。三詔說法京都。　皇情大悅。後築室號西齋。一意淨業。常見大蓮華充滿世界。彌陀在中。眾聖圍繞。將示寂。書偈曰。吾行矣。人問何往。答曰西方。又問。西方有佛。東方無佛耶。乃厲聲一喝。泊然而逝。

牟羅漢

眉山人。名安。以廂公隸卒。如岷山。涉上清坂。忽遇髯者。顧笑曰。汝飢何不食柏子耶。摘子投其口。顧髯者不復見矣。遂不火食。大雪埋室。庭有大甕貯水。解衣就浴。江水暴漲。舟不可行。或戲指其笠曰。乘此渡可乎。師遂置笠水面。趺坐其上。亂流以濟。人呼為牟羅漢耳。

印滿

大千江安人。初不知書。因讀觀音經有悟。遂能文。有僧云。及八角磨盤七重行樹于室中。渠演之曰。大道原空。八角磨盤何處轉。本來非有。七重行樹不須栽。題水際觀音閣。曇影一江。兜率院天凝水月。身香五分。婆羅門女散栴檀。題懺筵。旋懺旋為。若是不為何用懺。非空非色。但凡有色總成空。題佛殿。皇朝大一統。三教敷崇。天子壽萬年。億兆稱頌。僧舍云。補衲迎紅日。開牕推白雲。題佛閣。白日住虗空。千古慧光彌宇宙。金身來淨土。三乘苾典遍河沙。題文昌祠。半壁拱天心。開北極圖書洞府。六星明斗上。應人間豪傑昌期。開口皆佳句也。

壽聖院僧冲

古主于詩。其挽光獻太后云。昔補一天成大業。晚扶雙日耀重離。有詩五百餘篇。題曰錦屏集。又僧推聰能詩。曾賦春陰云。好花分日少。閒艸占春多。亦佳句也。

法師承遠

始學于成都。唐公至荊州。進學于王泉真公。真公授師以衡山。乃為教魁。相從而化者眾。有弟子法照。初居廬山。由正定聚。夢趣安樂國。見蒙惡衣侍佛者。師問為何人。佛曰。衡山承遠也。覺而見之相肖。乃從而學。傳教天下。法照在代宗時為國師。乃言。其師有異德。天子南嚮而禮焉。度其道不可徵。乃名其院。額曰般舟道場。用尊其位。師始居山西南岩石窟。人饋之食則食。不饋則食土泥茹艸木。後䇿杖騰空。不知何往也。

裴氏鸚鵡

成都尹韋臯記曰。人有獻鸚鵡者。河東裴氏謂。此鳥名載梵經。智殊常類。常狎而敬之。始告以六齋之禁。及午後非時終夕不食。或教以持佛名號。仰首奮翼。若善承聽。每清景永夜發和雅音。阿彌陀佛聲聲相續。一日有憔悴容。訓養者鳴磬而告之曰。將去此而西歸乎。每一擊磬一稱佛。十擊磬而十念成。斂翼委足揜然而絕。案釋典。十念成往生西方。又云。得佛惠者。歿有舍利。遂命火焚之。得舍利十餘粒。貞元十九年九月記。

成都有僧。誦法華經

甚功。一日有山僕。來請入溪。見跨溪一閣。僕入報。出謂僧曰。先生請師誦經。誦至寶塔品。先生野服藜杖。兩眉垂肩。揖入焚香而聽。設飯[木*巳]秫菊若甘露。䞋一鍰。僕送至中途。師問。先生何姓名。僕曰。姓孫。復于僧掌書思邈字。僧方嗟駭。僕忽不見。復回尋索三日。竟迷路。歸視䞋。乃金錢一百。由茲一饍。身輕無疾。唐史言百五十歲。野錄請誦經時在國初。則又三百年矣。

沙門海通

于嘉州大江之濵。鑿石為佛。高三百六十尺。覆以九層之閣。顏曰凌雲。

梵僧西天三藏盋怛羅

至蜀。自言從摩伽陀國至益州。途經九萬九千三百八十里。時建光天元年也。三藏自言。已二百七十歲。

成都沙門光遠

遊西天。還詣闕。進西天竺王子歿徒曩表。佛頂印。及舍利若干。貝多葉。菩提樹葉。詔三藏施護譯其表。曰伏聞支那國有大天子。至聖至神。富貴自在。自慚福薄。無由朝謁。遠蒙皇恩。賜金剛座釋迦如來袈裟一領。即已披挂供養。伏願支那皇帝。福慧圓滿。壽命延長。一切有情度諸沈溺。謹以釋迦舍利。附沙門光遠以進。

明槩表

決對傅奕廢佛僧事。師聞三皇統天。五帝御寓。道含弘而遠大。德普覆而平均。敷善教以訓民。布慈心而育物。逮乎中古。其道弗虧。故漢武欽明。見善而弗及。顯宗睿哲。體道而弗居。遂能紆屈尊儀。甘泉禮金人之瑞。翹想夢寐。德陽降銅像之徵。于是秦景西遊。越流沙而訪道。摩騰東入。跨葱嶺而傳真。遂得化漸漢朝。寺興白馬之號。道流晉世。剎建青龍之名。其間盛寫尊儀。競崇寺塔。騰慧雲于落仞。涌法水于窮源。文富萬言。第略記耳。

通天禪師

諱明徹。京兆同州潘氏子。嗣法于銕山禪師。乃臨濟二十五世孫也。弔影孤單。歷半天下。後遊峩眉。隙地為菴。名曰圓覺。兀坐終日。熊猿作伍。煙霞為鄰。丁亥歲。神宗聞之。賜紫衣龍藏。顏曰護國艸菴寺。迨辛丑十一月十二日。示微恙。書偈。七十六年幻化身。東西南北苦勞生。今朝惹得虗空笑。大地原來不是塵。塔全身于千佛頂。

得心律師

巴東人。因禮普賢值大椿。憩于下。常修淨業。晝夜六時弗間。日居月諸。雲輸霞委。忽成叢席。以樹名曰洪椿坪也。劫運斯逢。秋毫無犯。兩川共尊。實師之願海淵弘矣。

渝州木棟可尊古法師

持正嚴行。威德逼人。甞講法華。至唯佛與佛乃能知之。遂執卷召眾曰。還知麼。眾答不恰。自代云。向下文長。付在來日。因以兩川稱為義虎也。

澄江宗主

內江復覺寺僧。三學該煉。唱提千七百則公案。如青雲吐月。精操玄文。似遠客還鄉。出入劫雲中。匡徒劍戟裏。暮年折一足。世稱雲門再來。後示寂于峩眉山。塔標伏虎寺。世壽八十三。坐臘五十九夏。

輔慈沙門。高原昱蓬溪人

廿歲猶粥粥然。似無能者。偶友人激曰。終南山多異人。可往叩焉。師至終南。寓窺基法師遺址。果值異人。授以唯識論。淬礪九載。後抵燕都。值肯堂王公。論唯識義。師曰。大覺湛然。識于何生。佛智歷然。識向何滅。若執唯識真實有者。遮唯識也。如是則天親不得已以有頌。護法等不得已以有論。師于萬曆辛亥。挂搭于江寧南屏。不得已操觚詮註。務顯永明宗鏡。攝性相以雙圓。彌勒闡宗。依一真而摹相。心空識空。則三十為綴。識滅論滅。即九大焉依。本如吳公見以助喜。即捐金壽梓。師曰。乍尋茲義。文隋齟齬。竭思羣經。窮研眾論。支頤瞪目。振逸忘勞。更訊大方。漸通線徑。剞厥既就。海內強學。無不沾濡。密雲悟和尚過南屏。師以藁示之。密閱數紙。批云。瘦狗過沙溪。擲之而去。師回蓬溪青蓮寺示寂焉。骨櫬白如雪。堅石硬如鋼。塔于本寺之蕋峰。世壽九十。坐六十四夏。

長壽東山寺無為律師

前身即本寺楊關主也。臨終曰。我二十年後再來。遂將方丈鎖封而逝。迨廿載。緇素夢師祖回山。翌日設香恭迎。見一僧年將二十。且笑且言曰。吾來矣。汝等可將我封號開了。便入方丈。坐談往事。歷歷指陳。緇素莫不驚異。後又上山欠水。自往鶴遊坪龍王洞。兀坐七日。募一小龍携回。入滅時。門弟子。恐後龍難制伏。遂白師遣下山矣。師不善詩對。有涪郡冢宰夏公訪師。因猫兒往過。夏即出對曰。小小猫兒拖虎尾。師應聲對曰。細細蝦子帶龍鬚。其靈異聰利。不止如此。兩川深慕其道德焉。

鈞天

廣樂內江石氏子。神清侏儒。戒月孤圓。甞題接引佛壁曰。久立地等世上人。一齊同路。長伸手接娑婆客。打夥共行。崇禎丙戌。聞闖宼陷宸京。而獻賊亦叛蜀。携徒宗叵。遁跡於然燈寺之絕頂。不粒而終。壽七十二。塔于本山。

昭覺惟一真常禪師

未詳法嗣。甞作牧牛頌曰。崢嶸頭角出常流。踏遍溪山得自由。一朝摸著牛兒鼻。牽向人間賣不休。

遼陽

三韓人。邊鎮之幼子也。以失守。問罪當在死數。父以錢贖之。得避俗為僧。精勤懍厲。苦行標節。不畜錢帛。隨得隨施。居江安土橋。恧染風疹。于康熙庚戌冬。密有燒身之意。甞自[卄/積]薪高丈餘。中開一龕。足容己身。弟子德法苦諫不從。傾囊設大施會訖。入龕自焚。遺命。碎骨和粉棄江中。遂遵之。後徒德玉南還。為師作忌。有云。持鍬上法堂。為覓先師骨。先師臨終時。分付塟魚腹。何哉要如斯。喜唱船子曲。咄。善漁父和實難齊。欵乃一聲山水綠。

遵義禹門䇿眉禪師

黎氏子。幼為郵吏。而桂子蘭孫。緇素百有餘人。因甲乙之。革依本師丈雪和尚削染。金湯法社。敞建叢林。乙卯冬杪過昭覺。省覲本師。行至渝州。偶問門徒。此去成都遠近。眾曰。半月程。師曰。祇可半途。命莊香遙禮畢。端坐而逝。世壽八十八。僧臘三十。塔于內江般若寺也。

諱號雷同傳

兩楊雄。兩李膺。兩王褒。兩文與可。楊雄成都人。作大元經者。漢王褒資中人。作賢臣頌者。晉李膺涪城人。作益州記者。漢李膺為益州太守。寰宇記云。城西三里有李膺宅。後周王褒。同庾信從益州趙王。出鎮之蜀。褒有奉賀詩。楊雄持節入蜀。迎梁主蕭巋者。文與可鹽亭人。與東坡先生同時。善寫竹。已上皆宦遊人。也。今涪州有文姓者。亦號與可。深可慨歎。

宋孫明復曰。太鉉一書。乃明天人始終之理。君臣上下之分。葢疾莽而作也。王介甫諸家。以年數考之。謂子雲與莽不相及。上符命投閣。恐係谷子雲事。鑿鑿有據。是何人忍于污衊賢者于史中。

攀高傳

凡別名更號。萬不可犯。前輩如憨山老人。時人喜憨字。效而稱之。憨松憨石憨月憨浪。本師破老人。時人亦效而喜焉。破浪破雪破峰破石。牧雲叔住甞熟縣破山寺。拈古內謂。破山則不然。末學聆之。疑翳載胸。又如木陳浮石。亦先輩號也。高僧傳備具。蒼頡造字如河沙。何故篤羨此音之美。如天皇天王兩道悟參錯。費盡後昆脚手。

後䟦

昔如來在世。預以末法。囑累帝釋及諸國王。良由天力可摧萬邪。王威可率兆庶。而遺法付囑者。意在仗庇流通。以四眾之微弱。恐三寶之廢毀。藉王者之威力。令有不肖者寢其紕紊。助大猷以維新。扇皇風以遐暢。所以歷朝地主。公卿士庶。一聆分衛。無不傾心呵護也。故眾生非佛法不能自度。佛法非眾生不能弘宣。佛又自記囑累流通。惓惓有以。知世尊慈悲法施。設使無量國土。有一人不聞是法者。未滿如來本懷。今吾南洲。有一夥男子。頗稱猛利。一聆玄誨。即豎起眉毛。徹悟根源。真常獨露。語嘿動靜為天下法。斯乃折蘆導世之徒也。又有一類操白業底。足跡徧天下。詩名滿世間。便謂已證已得。從而呵佛罵祖。放曠無檢。聲色貨利。居然常人。而高談濶論。明欺一世。豈欺世乎。乃自欺也。又有一種。洋洋焉形影相弔。言于未來。乃靜極光通。神清可挹。俗之所謂神僧者此也。又有一般操黑業人。鈍根樂小法。不自信作佛。仁者彼既丈夫我亦爾。怯弱于誰。此一放過。不知打向何方何道裏去。且目擊耳聞。同牕之輩。多少英俊。精靈剝盡。惶惶焉。又一生了。觀古之尊宿。幾十年點胸自許後。為明眼人煅煉方始省悟。及其悟後。奉戒愈精。檢過愈密。甚至向折脚鐺下。入山磨煉真去就。豈非識法者懼。邇來學者。順則喜。逆則悲。皆大法不明之咎。故宋受子罕之言。囚于墨翟。魯信季孫之說。逐于尼丘。二子之賢。弗能自保。況蠢蠢之徒耶。爰佛法弘化。貴乎時節因緣。緣與時違。化將焉托。且巴蜀未蔡。何緣千年九易。土石俱焦。聞昔染指法味時。即有稗官野史之志。自戊午入蜀省勤。恨兵戈擾攘。典籍蕩廢。而有無徵不信之失。本師于己酉秋。遂發大藏。攷騐傳燈。取其師承有據者筆之。不敢以影響參合疑誤。後人顏其名。曰錦江禪燈。越己未七旬大年。雖老且病。未甞不手披目閱。以訂其譌。聞等幸集康衢。忝序班首。勸諸同志。悟自本心。見自本性。受用自家境界。為大導師。作人天眼。于此三有大城。隨機應化。令彼十二類生。與我無異。則住荊楚弘山崇慧寺徹聞謹跋。

錦江禪燈卷第二十(終)